---
published: true
---
# 3.2 Spezielle-Reltativitätstheorie: Energie und Bewegungsgleichungen 

---

## Wiederholung

---

Skalarprodukt: $$ \langle \cdot, \cdot \rangle $$ bezüglich (+ + + +), (- - - -) ; $$ \langle x, y \rangle = \langle x', y' \rangle = \langle Rx, Ry \rangle \\ \to R^T \ R  = I; \langle \cdot , \cdot  \rangle$$ bezüglich (+ - - -) oder (- + + +) mit Drehmatrix $$R$$.

Lorentz-Boost kann als Drehung in der Raumzeit interpretiert werden.

$$ \langle x, y \rangle = \langle x', y' \rangle = \langle \Lambda x, \Lambda y \rangle \\ \Rightarrow \Lambda^T \eta \Lambda = \eta \stackrel{\cdot \eta, \Lambda^{-1}}{\to} \eta \Lambda^T \eta = \Lambda^{-1}.  $$

Betrachte Lorenzboost in x-Richtung: 

$$ \begin{pmatrix} \gamma & -\beta \gamma  & 0 & 0\\ -\beta \gamma & \gamma & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & 0  \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}^{-1} = \begin{pmatrix} \gamma & \beta \gamma  & 0 & 0\\ \beta \gamma & \gamma & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & 0  \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}. $$

Indexkontraktion:

$$ x'^{\mu} = \Lambda^{\mu}_ {\ \nu} x^\nu, y'_ \mu = \Lambda_{\mu}^ {\ \nu} y_\nu, z^\mu = \eta^{\mu \nu} z_\nu, z_\mu =  \eta_{\mu \nu} z^\nu \\ \eta_{\mu \sigma} \eta^{\sigma \nu} = \delta^\mu_{\ \nu}. $$ Das heißt  $$ \eta^{\star \star} = (\eta_{\star \star})^{-1} $$

 <!--- Fingerübung zur Indexkontraktion: $$ t'_ \alpha ^\beta_ \gamma = \Lambda_\alpha^ {\ \mu} \Lambda^{\beta}_ { \ \nu} \Lambda^{\sigma }_ {\ \gamma} t_\mu^ \nu_ \sigma $$ --> 


### Achtung: d$$x^\mu$$ ist ein Vierervektor, aber d$$t$$ ist ein Lorenzskalar, d.h.:

$$ \dfrac{\rm d x^\mu}{\rm d t} $$ ist **kein** Vierervektor, d$$\tau = \rm d s $$ ist ein Lorenzskalar, d.h. $$ \dfrac{\rm d x^\mu}{\rm d \tau} = u^\mu  $$ ist ein Vierervektor, d.h. $$u'^\mu = \Lambda^{\mu}_ {\ \nu} u^\nu $$

Also: $$ u^\mu =  \dfrac{\rm d t}{\rm d \tau} \dfrac{\rm d x^\mu}{\rm d t}, $$ Mit $$ \dfrac{\rm d t}{\rm d \tau} = \gamma (v)$$ folgt: $$ (u^\mu) = \gamma (v) (c, \vec v)^T $$ wo $$ \vec v $$ die übliche Dreiergeschwindigkeit ist.

---

$$ u^\mu $$ hat die fixe Länge: $$ \mid u^\mu\mid^2 = \langle u, u \rangle \eta = u_\mu u^\mu = u^\nu u_\nu = \gamma^2 (v) [ c^2 - \vec v^2 ] \to \dfrac{1}{1-\beta^2} c^2 [1-\beta^2] = c^2 $$

Das Betragsquadrat beträgt immer $$c^2$$. 

Nochmalige Ableitung nach der Eigenzeit $$ \tau $$ ergibt Viererbeschleunigung:

$$ a^\mu := \dfrac{\rm d u^\mu}{\rm d \tau} = \gamma (v) \dfrac{\rm d u^\mu}{\rm d t} = \gamma (v) \dfrac{\rm d}{\rm dt} \{ \gamma (c, \vec v)^T) \} $$

$$ \to \dfrac{\rm d}{\rm d t} \gamma (v) = \dfrac{\rm d}{\rm d t} \dfrac{1}{ \sqrt{1 - \beta^2 } }  = \dfrac{-1}{2} (1 - \beta^2)^{-\frac{3}{2} } (-2 \beta \dot{\beta} ) = \gamma^3 \dfrac{\vec v \cdot \vec a}{c^2} $$  mit $$ \vec a = \dfrac{\rm d \vec v}{\rm d t} $$

$$ a^\mu = \begin{pmatrix} \gamma^4 \dfrac{\vec v \cdot \vec a}{c^2} \\ \gamma^2 \vec a + \gamma^4 \dfrac{\vec v \cdot \vec a}{c^2} \vec v \end{pmatrix} $$

- Im Ruhesystem gilt $$ \gamma = 1 $$, sodass also gilt: $$ (a^\mu) = (0, \vec a)^T $$ und $$ a_\mu a^\mu = - \vec a^2 $$

- Dasselbe $$ a_\mu a^\mu $$ folgt im Laborsystem: $$a^2 = a_\mu a^\mu = \gamma^3 \dfrac{(\vec v \vec a)^2}{c^4} - \dots = \dots = - \vec a^2 $$

- Aus $$ u_\mu u^\mu = c^2$$ folgt durch Diff. nach $$ \tau $$

$$ u_\mu a^\mu = a_\mu u^\mu = 0 \to $$ d.h. $$ \langle u, a \rangle = 0$$

---

## 3.2.1 Relativistische Bewegungsgleichung

---

Definition: $$ p^\mu = m u^\mu $$ (Viererimpuls mit Ruhemasse m)

- $$\to (p^\mu) = (p^0, \vec p)^T = m \gamma (v) (c, \vec v)^T$$

- $$\to (p_\mu) = (p^0, -\vec p)  $$
