---
published: true
---
# 6.4 Elektrostatik-Magnetostatik:Entwicklung des Vektorpotentials und Randwertprobleme

---

## Wiederholung

- Stat. Pot. $$ \vec B(\vec x) = \dfrac{1}{c} \int {\rm d}^3 \vec j(\vec x') \wedge \dfrac{ \vec x 
-\vec x'}{\mid \vec x - \vec x'\mid^3} $$ ( Biot-Savart)

- Multipolentwicklung: $$ \phi(\vec x) = \phi^{(0)} + \phi^{(1)} + \phi^{(2)} + \dots $$

$$ \phi^{(0)} = \dfrac{1}{\mid \vec x\mid} \int {\rm d}^3 x' \rho(\vec x')$$

$$ \phi^{(1)} = \dfrac{\vec x}{\mid \vec x\mid^3} \int {\rm d}^3 x' x' \rho(\vec x')$$

$$ \phi^{(2)} = \dfrac{\vec x}{\mid \vec x\mid^3} \int {\rm d}^3 x'( 3 x_i'x_j' - \vec x'^2 \delta_{ij} ) \rho(\vec x')$$

---

## 6.4. Multipolentwicklung des Vektorpotentials

$$ \vec A(\vec x) = \vec A^{(0)}(\vec x) + \vec A^{(1)}(\vec x) + \vec A^{(2)}(\vec x) + \dots $$

---
Magnetisches Monopolmoment:

$$ \vec A^{(0)}(\vec x) = \dfrac{1}{c\mid\vec x\mid} \int {\rm d}^3 x' \vec j(\vec x) = \dots {\rm (K)} \dots = 0  $$

(Bemerkung: $$\vec \nabla \vec j = 0 \to 0 = \int {\rm d}^3 x' f(\vec x') \vec \nabla \vec j(\vec x') = -\int {\rm d}^3 x' (\vec \nabla' f) (\vec x') \vec j(\vec x') $$
Setze $$ f(\vec x') = \vec x' $$ d.h. $$ 0 = - \int {\rm d}^3 x' 3 \vec j(\vec x') \to \vec A^{(0)}(\vec x) = 0 $$

-
- Magnetisches Dipolmoment

$$ \vec A^{(1)}(\vec x) =  \dfrac{1}{c \mid \vec x\mid^3} \int {\rm d}^3 x' (\vec x \vec x') \vec j(\vec x') = \dots = \dfrac{\vec \mu \wedge \vec x}{\mid \vec x\mid^3}, \, \vec \mu = \dfrac{1}{2c} \int {\rm d}^3 x' \vec x' \wedge \vec j(\vec x') $$

$$ f(\vec x') = x_k' x_l' \to \int {\rm d}^3 x' x_k'x_k' j_k + x_k'j_l = 0 \\ \to \int {\rm d}^3 x' x_l' j_k = \dfrac{1}{2} \int {\rm d}^3 x' (x_l'j_k - x_k' j_l) \\ \to \sum_l \int {\rm d}^3 x' x_l x_l' j_k = \frac{1}{2} \int {\rm d}^3 x (x_l x_l' j_k - x_l x_l' j_l) \\ \to  \int {\rm d}^3 x' (\vec x \vec x') \vec j = \frac{1}{2} \int {\rm d}^3 x (\vec x \vec x') \vec j - (\vec x \vec j) \vec x = \frac{1}{2} \int {\rm d}^3 x' [\vec x' \wedge \vec j] \wedge \vec x$$

- Zugehörige Felder

$$ \vec B^{(0)} = 0, \vec B^{(1)} = \vec \nabla \wedge \vec A^{(1)} = \dfrac{3 (\vec \mu \vec x) \vec x - x^2 \vec \mu }{x^5}, \vec B^{(2)} = 0 ... \text{kompliziert} $$

---
- Magnetisches Dipol im $$\vec B$$-Feld

Kraft( $$\vec F $$) und Drehmoment ( $$\vec N $$) durch Entwicklung von $$\vec B(\vec x') = \vec B(\vec 0) + (\vec x' \vec \nabla ) \vec B(\vec x)\mid_{\vec x = 0} $$

1. $$\vec F(\vec 0) = \vec \nabla [\vec \mu \vec B(\vec x)] \mid_{\vec x = 0}$$
2. $$\vec N(\vec 0) = \vec \mu \wedge \vec B(\vec 0) $$
3. $$ W = - \int {\rm d} x \vec F = -\vec \mu \vec B(\vec 0) $$

---
Lorentzkraft:

$$ \require{cancel} \vec F^{(l)} = \frac{1}{c} \int {\rm d}^3 x' \vec j(\vec x') \wedge \vec B(\vec x') \\= \frac{1}{c} \int {\rm d}^3 x' \cancelto{0}{ \vec j(\vec x') } \wedge \vec B(\vec 0) + \frac{1}{c} \int {\rm d}^3 x' \vec j(\vec x') \wedge (\vec x' \vec \nabla ) \vec B(\vec x)\mid_{\vec x = 0} \\= \frac{1}{c} \int {\rm d}^3 x' (\vec \nabla  \vec x') \vec j(\vec x') \wedge \vec B(\vec x)\mid_{\vec x=0} $$

Substitution( $$ \vec x \to \vec \nabla, \int {\rm d}^3 x' (\cancelto{\nabla}{\vec x} \vec x') \vec j = \frac{1}{2} \int {\rm d}^3 x' (\vec x' \wedge \vec j) \wedge \cancelto{\nabla}{\vec x)})$$

ergibt:

$$ F = \frac{1}{2c} \{ \int {\rm d}^3 x' (\vec x' \wedge \vec j(\vec x')) \wedge \vec \nabla \} \wedge \vec B(\vec x)\mid_{\vec x = 0} \\ = - (\vec \nabla \wedge \vec \mu) \wedge \vec B(\vec x)\mid_{\vec x = 0} \\= \vec \nabla [\vec \mu \vec B(\vec x) ]_ {\vec x = 0} - \mu [\cancelto{0,MG3}{\vec \nabla \vec B(\vec x)} ] $$

--- 
## Randwertprobleme der Elektrostatik

Szenario: Es befinde sich eine endliche homogene Ladungsverteilung $$\rho$$ mit Volumen $$V$$ im $$\mathbb{R}^3$$

[Endliche Ladungsverteilung mit Volumen V](https://raw.githubusercontent.com/elektrodynamik/elektrodynamik.github.io/master/_assets/rwpvert.jpg)

1. Fall 
- $$ \vec x \notin V $$(d.h. außen), $$ \phi(\infty) = 0$$
- $$ \phi(\vec x') = \phi_{part.}(\vec x) = \int {\rm d}^3 x' \dfrac{\rho(\vec x')}{\mid \vec x - \vec x'\mid}  $$

2. Fall
- $$ x \in V $$ (d.h. innen) zusammen mit Randbedignungen $$\phi, \partial \phi, \dots, $$n-te Normalenableitung:
$$ \phi = \phi_{\rm part.} + \phi_{\rm hom.} $$,
wobei $$ \phi_{\rm hom.} $$ für Randbedingung verantwortlich ist.



- Beispiel: Randbedingungen für perfekte Leiter ('Metall')

Skizze: ![Perfekter Leiter](https://raw.githubusercontent.com/elektrodynamik/elektrodynamik.github.io/master/_assets/perfleit.jpg "Perfekter Leiter: Tangevektor t, Normalenvektor n, E-Feldstärke E")

1. Gauss auf $$ \Delta V:  \vec \nabla \vec E = 4 \pi \rho \to (E^{(2)} - E^{(1)})\vec n \delta F = 4 \pi \delta q $$

2. Stokes auf $$ \Delta F: \vec \nabla \wedge \vec E = \vec 0 \to (\vec E^{(2)} - \vec E^{(1)} ) \vec t \delta l = 0$$

(i) $$ \vec E_{\perp} (\vec x) = \vec E(\vec x) \vec n(\vec x) = 4 \pi \Leftrightarrow -\partial_{\vec n}\phi (\vec x) = 4 \pi \sigma (\vec x)$$

(ii) $$ \vec E_{\parallel} (\vec x) = \vec E (\vec x) \vec t(\vec x) = 0 \Leftrightarrow \phi(x) = \phi_0 ( = {\rm const.} )$$

---

### Dirichlet und von Neumann Probleme

- Definition: $$ \phi(\vec x)\mid_{\vec x \in F} = \phi_0(\vec x) $$ gegeben. $$\to \phi(\vec x) = ? $$ (Dirichlet) 

- Definition: $$ -\partial_{\vec n} \phi (\vec x)\mid_{\vec x \in F} = 4 \pi \sigma(\vec x) $$ gegeben $$ \to \phi(\vec x) = ? $$ (von Neumann)

- Green 2: $$ \int_V {\rm d}V (\phi \Delta \psi - \psi \Delta \phi) = \int_{F = \partial V} {\rm d}\vec F (\phi \vec \nabla \psi - \psi \vec \nabla \phi) $$

Wir Identifizieren nun:

- $$ \Delta \psi(\vec x') $$ mit $$ -4 \pi \delta(\vec x - \vec x') $$

$$\to $$ Also $$ \psi(\vec x') $$ mit ($$ \dfrac{1}{\mid\vec x - \vec x'\mid}$$

- $$ \Delta \phi(\vec x') $$ mit $$ - 4 \pi \rho(\vec x') $$

Einsetzen ergibt:


$$ \int_V {\rm d}^3 x' \{ - 4 \pi \phi(\vec x') \delta(\vec x -\vec x') + \dfrac{4 \pi \rho(\vec x')}{\mid \vec x - \vec x'\mid} \} \\= \int_F {\rm d}^3 x' \{\phi(\vec x') \partial_{\vec n'} \dfrac{1}{\mid \vec x - \vec x'\mid} - \dfrac{1}{\mid \vec x - \vec x'\mid} \partial_{\vec n'} \phi(\vec x') \} \\ \Rightarrow \phi(\vec x) = \int_V {\rm d}^3 x' \dfrac{\rho(\vec x')}{\mid \vec x - \vec x'\mid} + \dfrac{1}{4 \pi} \int_F {\rm d}^2 x' \{ \dfrac{1}{\mid \vec x - \vec x'\mid} \partial_{\vec n'} \phi(\vec x') - \phi(\vec x') \partial_{\vec n'} \dfrac{1}{\mid \vec x - \vec x'\mid} \}, \ x \in V \text{ sonst } 0 $$

- Formale Lösung:

$$ -\Delta G(\vec x,\vec x') = 4 \pi \delta(\vec x -\vec x')$$ 

wird gelöst durch:

$$ G(\vec x,\vec x) =\dfrac{1}{\mid \vec x-\vec x'\mid} + g(\vec x,\vec x') $$
falls $$ -\Delta g(\vec x,\vec x') = 0 $$

Argument 'Green 2' wie oben; Schlussformel entsprechend:

$$ \phi(\vec x) = \int_V G(\vec x,\vec x') \rho(\vec x') + \dfrac{1}{4 \pi} \int_F {\rm d}^3 x' \{ G(\vec x,\vec x') \partial_{\vec n'} \phi(\vec x') - \phi(\vec x') \partial_{\vec n'} G(\vec x,\vec x') \}$$

(i)  Dirichlet-Problem (D-Problem)

Verlange: $$ G(\vec x,\vec x')\mid_{\vec x \in F} = 0$$

d.h.

$$\boxed{g(\vec x,\vec x')\mid_{\vec x \in F} = - \dfrac{1}{\mid\vec x - \vec x'\mid} \text{ (1)} } $$

$$ \Rightarrow \phi(\vec x) = \int_V {\rm d}^3 x' G(\vec x, \vec x') \rho(\vec x') - \dfrac{1}{4 \pi} \int_F {\rm d}^2 x' \phi(\vec x') \partial_{\vec n'} G(\vec x,\vec x') $$ ( Normalenableitung eliminiert)

$$\to $$ Reduktion auf $$-\Delta g(\vec x,\vec x') = 0 $$ mit Box (1).

(ii) Neumann-Problem (von Neumann-Problem)

Man kann nicht $$\partial_{\vec n'} G(\vec x,\vec x')\mid_{\vec x' \in F} \stackrel{!}{=} 0 $$ verlangen, da im Widerspruch zu $$ -\Delta' G(\vec x,\vec x') = -4\pi \delta(\vec x - \vec x') \Leftrightarrow \int_F {\rm d}^2 x \int_F {\rm d}^2 x' \partial_{\vec n'} G(\vec x, \vec x') = -4\pi $$

Statdessen verlangen wir: 
$$ \partial_{\vec n'}\mid_{\vec x' \in F } = -\dfrac{4\pi}{\mid F\mid} $$

Das heißt:

$$ \boxed{ \partial_{\vec n'} g(\vec x,\vec x')\mid_{\vec x' \in F} = -\dfrac{4 \pi}{\mid F\mid} -\partial_{\vec n'} \dfrac{1}{\mid \vec x-\vec x'\mid } } $$

$$ \Rightarrow \phi(\vec x) = \int_V {\rm d}^3 x' G(\vec x,\vec x') \rho(\vec x') + \dfrac{1}{4\pi} \int_F {\rm d}^2 x' G(\vec x,\vec x') \partial_{\vec n'} \phi(\vec x') + \langle \phi \rangle_F, \\ \langle \phi \rangle_F = \dfrac{1}{\mid F\mid} \int {\rm d}^2 x' \phi(\vec x')$$

Reduktion auf: $$ -\Delta g(\vec x,\vec x') = 0 $$ 