---
published: true
---
# 8.2 Optik: Brechung und Dispersion

---

## Wiederholung

---

- Wellengleichung

(-\Delta + \partial^2_{vt} ) \dots = 0 mit $$ v = \dfrac{c}{\sqrt{\epsilon \mu} } = v_{\rm ph.} $$

- Dispersionsrelation

$$ \omega = \frac{c}{n} , n = \sqrt{\epsilon \mu }$$

- $$(\vec k,\vec E_0, \vec B_0 ) $$ Dreibein $$\to $$ transversale Welle

- Polarisation

- Snellius: $$ n \sin \phi =n \sin \phi' = n'' \sin \phi'' $$  

---

### Senkrechte Polarisation (TE und TM)


![Senkrechte Polarisation](https://raw.githubusercontent.com/elektrodynamik/elektrodynamik.github.io/master/_assets/senkpol.jpg "Senkrechte Polarisation")

- Intensitätsbeziehungen

$$ I' \propto \mid \vec E_0' \wedge \vec H_0' , I'' \propto \dots $$

$$ \vec E_t $$ stetig $$ \to (\vec E_0 + \vec E_0'' - \vec E_0') \vec t = 0$$

$$ \vec H_t $$ stetig $$ \to [ \frac{1}{\mu} (\vec k \wedge \vec E_0 + \vec k'' \wedge \vec E_0'') \frac{1}{\mu} \vec l' \wedge \vec E_0' ] \vec t = 0 $$

$$ \vec B_n $$ stetig $$\to (\vec k \wedge \vec E_0 + \vec k'' \wedge \vec E_0'' - \vec k_0' \wedge \vec E_0') \vec n =  $$

$$ \vec D_n $$ stetig $$ \to [ \epsilon (\vec E_0 +\vec E_0 '' ) - \epsilon' \vec E'] \vec n = 0$$

Bemerkung: Merkregel für Stetigkeitsbedingungen der PMG:

- In Richtung der Normalen stetig:

$$ \vec \nabla \vec D = 0, \vec \nabla \vec B = 0 $$

Diese ergeben sich durch den Gausschen Satz $$ \to \vec n$$ stetig

In Richtung der Tangente stetig:

$$ \require{cancel} \vec \nabla \wedge \vec E + \cancelto{0}{\vec B} = \vec 0 $$

$$ \require{cancel} \vec \nabla \wedge \vec H - \cancelto{0}{\vec D} = \vec 0 $$

Diese ergeben sich durch den Stokesschen Satz $$ \to \vec t$$ stetig

Mit $$ \vec t = (t_x,t_y,0)^T, \vec n = (0,0,1)^T $$

- TE-Fall

Charakteristik: 

$$ \vec k = (0,k_y,k_z)^T , \vec k' = (0,k_y,k_z)^T , \vec k'' = (0,k_y,-k_z)^T$$

Ansatz: $$ \vec E_0 = (E_x,0,0) , \vec E_0' = (E_x',E_y',E_z')^T, \vec E'' = (E_x'',E_y'',E_z'')^T$$

$$ \vec k' \vec E_0' = 0 \to 0 = k_y E_y' + k_z E_z''$$

$$ \vec k'' \vec E_0'' = 0 \to 0 = k_y E_y'' - k_z E_z''$$

$$ \vec E_t \to 0 = E_y'' - E_z'$$

$$ \vec D_t \to 0 = \epsilon E_y'' - \epsilon' E_z''$$

Einzige Lösung:

$$ E_y' = E_z' = E_y'' = E_z'' = 0 \\ \vec E_0' \perp \langle \vec k,\vec n\rangle \\ \vec E'' \perp \up $$

TE-Welle

$$ \dfrac{E_x'}{E_x} = \dfrac{2n \cos \phi}{n \cos \phi + \frac{\mu}{\mu'} \sqrt{n'2 - n^2 \sin \phi^2} } $$

$$ \dfrac{E_x''}{E_x} = \dfrac{ n \cos \phi - \frac{\mu}{\mu'} \sqrt{n'^2 - n^2 \sin^2 \phi} }{n \cos \phi + \frac{\mu}{\mu'} \sqrt{n'2 - n^2 \sin \phi^2} }$$