---
published: true
---
# 6.0 Elektrostatik/Magnetostatik: Stationäre-Q-J-Verteilung

---
## Wiederholung

$$ \rho(\vec x,t), \vec j(\vec x,t) = 0 , \, \forall R_0, $$

$$\vec A_{\rm ret.}(\vec x,t) = \frac{1}{c} \int {\rm d}^3 x' \dfrac{ \vec j(\vec x) e^{i\mid \vec x - \vec x'\mid}}{\mid \vec x - \vec x'} e^{-i\omega t}, \, c k = \omega $$

Langwellen und Dipolnäherung:

$$ \vec A_{\rm ret.}(\vec x ) = - i k \dfrac{e^{ikr}}{r} \int {\rm d}^3 x' \vec x' \rho(\vec x') $$

$$ \Rightarrow \vec B = \dfrac{e^{ikr} }{r} k^2 (1 - \frac{1}{ikr})\vec n \wedge \vec d $$

$$ \vec E \dfrac{e^{ikr}}{r} \{k^2 [ (\vec n \wedge \vec d) \wedge \vec n ] + \dfrac{1-ikr}{r^2}[3(\vec d \vec n )\vec n - \vec d ]\}$$

- Fernzone $$ (R_0 << \lambda << r) $$ mit $$ (\vec E,\vec B,\vec n) $$ Orhtogonales Dreibein

- Nahzone $$ (R_0 << r << \lambda) $$, wobei festgestellt wurde, dass $$ \mid \vec B\mid << \mid \vec E\mid $$ 

---

## Multipolentwicklung

## 6.1 Statik (EM)

$$ {\rm (I,II)} \vec \nabla E = 4 \pi \rho(x) \, \ \vec \nabla \wedge \vec E(\vec x) + \vec 0 = \vec 0 $$

$${\rm (III,IV)} \vec \nabla \vec B(\vec x) = \vec 0 \, \ \vec \nabla \wedge \vec B(\vec x) - \vec 0 = \dfrac{4 \pi}{c} \vec j(\vec x)$$

$$(K): \partial_{ct} \{c \rho(\vec x)\} + \vec \nabla \vec j(\vec x) = 0 \to \vec \nabla \vec j(\vec x) = 0 $$

- Statische Potentiale

$$ \vec E(\vec x) =  - \nabla \phi(\vec x,t) - \partial_{ct} \vec A(\vec x,t) \stackrel{\rm stat.}{\to} \vec E(\vec x) = -\nabla \phi(\vec x) $$

$$ \vec B(\vec x,t) = \vec \nabla \wedge \vec A(\vec x,t) \to \vec B(\vec x) = \vec \nabla \wedge \vec A(\vec x)$$

- Eichtransformation

$$ \phi'(\vec x,t) = \phi(\vec x,t) - \partial_{ct} \chi(\vec x,t) $$
$$ \vec A'(\vec x,t) = \vec A(\vec x,t) +\vec \nabla \chi(\vec x,t)$$

- Coulomb= Lorenz (Eichungen/Statisch) Nicht lorenzinvariant

(C) $$ \vec \nabla \vec A(\vec x,t)  = 0 $$
(L) $$ \partial_{ct} \phi(\vec x,t) + \vec \nabla \vec A(\vec x,t) = 0 $$

Mit $$ \vec \nabla \vec A(\vec x) = 0 \, \ ({\rm C = L } \, \ \partial_{ct} \to 0 )$$

- Statische Potentialgleichung (in C=L) (immer bezüglich einer Eichung)

$$ - \Delta \phi(\vec x) = 4 \pi \rho(\vec x) $$

$$ - \Delta \vec A (\vec x) = \frac{4\pi}{c} \vec j(\vec x)$$

Lassen sich zusammenfassen zu:

$$ \boxed{ \text{Poisson-Gleichung}: \,  \square (A^\mu) = \frac{4\pi}{c} (\vec j^\mu) }$$ 

$$ \phi(\vec x) = \phi_{\rm hom.}(\vec x) + \phi_{\rm part.}(\vec x) $$

- Lösung durch Spezialisierung der hom. Wellengleichung, ret. Potentiale.

$$ \phi_{\rm hom.}(\vec x) = \mathcal{Re}\{\int {\rm d}^3 k \hat{\phi}(\vec k) e^{i \vec k \vec x} \} $$

$$ \vec A_{\rm hom.}(\vec x) = \mathcal{Re}\{\int {\rm d}^3 k \hat{\vec A}(\vec k) e^{i \vec k \vec x} \} $$

$$ \phi_{\rm part.}(\vec x)=  \int {\rm d}^3 x' \dfrac{\rho(\vec x') }{\mid \vec x - \vec x'\mid} $$

$$ \phi_{\rm part.}(\vec x) = \frac{1}{c} \int {\rm d}^3 x' \dfrac{\vec j(\vec x') }{\mid \vec x - \vec x'\mid} $$

durch wegstreichen von $$ (\dots,t_{\rm ret.}), \ t_{\rm ret} = t - \dfrac{\mid \vec x - \vec x'}{c} $$

$$ \to \vec E(\vec x) = -\vec \nabla \phi(\vec x) = - \int {\rm d}^3 x' \vec \nabla \dfrac{1}{\mid \vec x - \vec x'\mid}\rho(\vec x) = \int {\rm d}^3 x' \dfrac{\vec x - \vec x'}{\mid \vec x - \vec x'\mid^3} \rho(\vec x)$$

$$ \to \vec B (\vec x) = \dfrac{1}{c}  \int {\rm d}^3 x' \vec \nabla \wedge \dfrac{1}{\mid \vec x - \vec x'\mid} \vec j(\vec x') = \\  -\dfrac{1}{c} \int {\rm d}^3 x' \dfrac{\mid \vec x -\vec x'\mid}{\mid \vec x - \vec x'\mid^3} \wedge \vec j(\vec x') =\\ \dfrac{1}{c}\int {\rm d}^3 x' \vec j(\vec x') \wedge \dfrac{\mid \vec x - \vec x'}{\mid \vec x -\vec x'\mid^3} \,  \text{Biot-Savart} $$

- Spezialfall: Punktladung

$$ \phi(\vec x) = \dfrac{q}{\mid \vec x - \vec x_0'\mid} \, \vec E(\vec x) = q \dfrac{\mid \vec - \vec x'\mid }{\mid \vec x - \vec x'\mid^3 }, \vec B(\vec x) = \vec 0$$

## 6.2 Elektrostatische Feldenergie

$$ E_{\rm em.} = \dfrac{1}{8 \pi} \int {\rm d}^3 x \vec E^2(\vec x) = \dfrac{1}{8\pi} \int {\rm d}^3 x (\vec \nabla \phi)(\vec x) \cdot  (\vec \nabla \phi)(\vec x) $$

$$ \stackrel{\rm (PI)}{=} - \dfrac{1}{8\pi} \int {\rm d}^3 (\phi \nabla \phi)(\vec x) $$

$$ \stackrel{-\Delta \phi = 4\pi \rho}{=} \dfrac{1}{2} \int {\rm d}^3 x \phi (\vec x ) \rho (\vec x) $$

$$ = \dfrac{1}{2} \int {\rm d}^3 x {\rm d}^3 x' \dfrac{\rho(\vec x) \rho(\vec x)}{\mid \vec x -\vec x'\mid } $$

- Spezialisierung: Punktladung

$$ \rho(\vec x) \sum q_i \delta (\vec x - \vec x^{(i)} \to E_{\rm em}  = \dfrac{1}{2} \sum_{i,j} \int {\rm d}^3 x {\rm d}^3 x' \dfrac{\delta(\vec x - \vec x^{(i)} \delta(\vec x - \vec x^{(j)}}{\mid \vec x -\vec x'\mid } = \dfrac{1}{2} \sum_{i,j} \dfrac{q_i q_j}{\mid \vec x^{(i)} - \vec x^{(j)}\mid }$$