---
published: true
---
# 5.6 Abstrahlphänomene: Dipolstrahlung


Seien $$ \rho(\vec x,t), \vec j(\vec x,t) $$ mit kompaktem Träger, d.h. $$ \rho(\vec x,\star) = 0 \\ 
\vec j(\vec x,\star) = 0, \\
\forall \ \mid\vec x\mid > R_0 \ \forall t $$

- Betrachte oszillierende Verteilung:

$$\rho(\vec x,t) = \rho(\vec x) e^{-i\omega t} , \vec j(\vec x,t) = \vec j(\vec x) e^{-i\omega t} \to $$ Physikalische Größe durch $$\mathcal{Re}(\dots) $$

$$ \vec A_{\rm ret}(\vec x,t) = \frac{1}{c} \int {\rm d}^3 x' \dfrac{ \vec j(\vec x,t_{\rm ret} ) }{\mid \vec x - \vec x'\mid} $$ $$ =  \frac{1}{c} \int {\rm d}^3 x' \dfrac{\vec j(\vec x) }{\mid \vec x - \vec x' \mid} e^{-i\omega t_{\rm ret} } $$
$$ = \frac{1}{c} \int {\rm d}^3 x' \dfrac{\vec j(\vec x') e^{-ik \mid \vec x - \vec x'\mid} }{\mid \vec x - \vec x'\mid} e^{-i \omega t} \\ = \vec A_{\rm ret}(\vec x) e^{i \omega t} $$

$$ \Rightarrow \vec B  \text{ und } \vec E$$ 

Außenbereich durch $$\vec B = \nabla \wedge \vec A $$ und (IV) @ $$ \vec j = 0 $$ d.h $$ \vec \nabla \wedge \vec B - \partial_{ct} \vec E = 0 $$

$$ \Rightarrow \vec B(\vec x,t) = \vec B(\vec x) e^{-i\omega t} $$ 

(Erinnerung $$ \vec B = \vec \nabla \wedge \vec A(\vec x) $$ )

$$ \Rightarrow \vec E(\vec x,t) = \vec E(\vec x) e^{-i\omega t} $$

(Aus (IV)  $$ \vec E(\vec x) = \frac{i}{k} (\vec \nabla \wedge \vec B ) (\vec x) $$

-
_Bemerkung:_ 
$$ -i \frac{\omega}{c} e^{i \omega t} = \partial_{ct} \vec E (\vec x,t) = (\vec \nabla \wedge \vec B ) (\vec x) e^{-i\omega t} $$

-

Nebenbedingung: $$ k = \frac{\omega}{c} \leftrightarrow  \lambda = \frac{2\pi}{k} = \frac{2 \pi c}{\omega}$$

- Langwellen/Dipolnäherung

Sei $$ R_0 << \mid \vec x\mid, \lambda;$$ dann gilt $$ \mid \vec x'\mid << \mid\vec x\mid $$ und $$ \mid \vec x - \vec x'\mid = \mid \vec x\mid (1 - \dfrac{2 \vec x \vec x'}{x^2} +   \dfrac{\mid \vec x'\mid}{\mid \vec x\mid^2}) \\ \stackrel{* }{=} \mid \vec x \mid (1 - \dfrac{2 \vec x \vec x' }{x^2})  = \mid \vec x \mid ( 1 - \dfrac{\vec x \vec x' }{x^2}) \approx \mid \vec x\mid ( 1 + \dfrac{\vec x \vec x'}{\mid \vec x \mid })^{-1} \\ $$

Seien von nun an  $$ r = \mid \vec x \mid , \ \vec n = \dfrac{\vec x}{r}$$.
Durch Multiplikation mit der Exponentialfunktion erhält man:

$$ \dfrac{ e^{ i k\mid \vec x - \vec '\mid } }{\mid \vec x - \vec x' } \approx e^{i k r} e^{ik \frac{\vec x \vec x'}{r}} r^{-1} (1 + \frac{\vec x \vec x'}{r^2} ) = \dfrac{e^{ikr}}{r} e^{- ik \vec n \vec x'} ( 1 + \dfrac{ \vec n \vec x'}{\vec n \vec x } ) \approx e^{ikr} $$

Mit $$ \frac{2\pi}{k} >> R_0 \Leftrightarrow k << \frac{2\pi}{R}$$ gilt in der Langwellen/Dipol-Näherung (mit Faktor $$\propto e^{-i \omega t}) $$ 

$$ \Rightarrow \boxed{ \vec A_{\rm ret} = \frac{1}{c} \frac{ e^{ikr}}{r} \int {\rm d}^3 x' \vec j(\vec x')} $$

Das retardierte Potential setzt sich aus einer Kugelwelle und dem 0. Moment der Stromverteilung zusammen.

Benutze Identität:

$$ [ \vec j \cdot \nabla ] \vec x' = \vec j $$:

$$ \int {\rm d}^3 x' \vec j(\vec x') = \int {\rm d}^3 x' [\vec j(\vec x') ] \vec x' \stackrel{PI}{=} \int {\rm d}^3 x' \vec x' \vec \nabla' \vec j(\vec x')$$

Kontinuitätsgleichung: $$ \partial_{\mu} j^\mu = \partial_{ct} c \rho + \vec \nabla \vec j = \dot{\rho} + \vec \nabla \vec j = 0 \\ \Rightarrow \vec A_{\rm ret} (\vec x) = -i \frac{\omega}{c} e^{ikr} r^{-1} \vec d$$.

Hierbei bezeichnet

$$ \vec d = \int {\rm d}^3 \vec x' \rho(\vec x') $$

den Dipolvektor.

- Bestimme $$ \vec E $$ und $$ \vec B $$ aus Dipolnäherung

$$ \vec B(\vec x) = \dots = \frac{e^{ikr}}{r} k^2 (1 - \frac{1}{ikr} )\vec n \wedge \vec d $$ 

$$ \vec E(\vec x) = \dots = \frac{e^{ikr}}{r} \{ k^2 [ (\vec n \wedge \vec d) \wedge \vec n ] + \frac{1}{r^2} (1 - ikr) [ 3(\vec d \vec n)\vec n - \vec d] \}$$

$$ \vec E(\vec x) =\vec E_{\parallel} + \vec E_{\perp} $$ bez. $$ \vec n $$ ( longitudinaler + transveraler Anteil )

$$ \vec B(\vec x) = \vec B_{\perp} $$ bez. $$ \vec n $$ (transversaler Anteil)

- Definition: Nah/Fernzone

Nahzone: $$ r << \lambda $$, d.h. $$ R_0 << r << \lambda $$

Fernzone: $$ r >> \lambda $$, d.h. $$ R_0 <<\lambda << r $$ 

- Weitere Vereinfachung für Fernzone

$$ \vec B(\vec x) \approx \dfrac{e^{ikr}}{r} k^2(\vec n \wedge \vec d) $$

$$ \vec E(\vec x) \approx \dfrac{e^{ikr}}{r} k^2(\vec n \wedge \vec d) \wedge \vec d = \vec B \wedge \vec n$$

Fernzone hat $$ \vec E \perp \vec B \perp \vec n \poerp \vec E,$$ d.h. $$ (\vec E, \vec B,\vec n) $$ bilden ein orthogonales Dreibein.

Fernzone ~ Strahlungszone ~ $$ \dfrac{1}{r} $$

$$ \bar{\vec S} = \frac{c}{8\pi} \mathcal{Re} \{ \vec E(\vec x,t) \wedge \vec B(\vec x,t) \} = \frac{c k^4}{8 \pi r^2} \mid \vec n \wedge \vec d \mid^2 \vec n $$

$$ \Rightarrow \frac{ {\rm d} \bar{P} }{ {\rm d} \Omega } = r^2 \vec n \cdot \bar{\vec S } = \dfrac{c k^2}{8 \pi} \mid \vec n \wedge \vec d \mid^2 $$

- Analoge Vereinfachung für Nahzone

$$ kr << 1 \leftrightarrow  e^{ikr} \approx 1 ; k^2 << \frac{1}{r^2}$$

$$ \vec B(\vec x) = \frac{ik}{r^2} \vec n \wedge \vec d $$ ( d.h. heißt 2. Term) 

$$ \vec E(\vec x) = \dfrac{1}{r^3} [ 3(\vec d \cdot \vec n) \vec n - \vec d ]$$ ( $$ \to \vec E $$ wie Dipolfeld [ siehe später] )

$$ \mid \vec B \mid \propto kr \mid \vec E \mid $$ (Felder in Nahzone sind primär $$ \vec E $$ ! )

- Anwendung: Dipolantenne

Sei der Strom in der Mitte: $$ I_0 e^{-i\omega t} $$

An den Enden soll gelten: $$ I_0 = 0 $$

Strom (Antenne): $$ I(z) e^{-i\omega t} = I_0 (1- \frac{2 \mid z\mid}{L}e^{-i\omega t}$$

Bemerkung: $$ L << \lambda = \dfrac{2 \pi c}{\omega }$$

$$ \partial_z I(z,t) = - \partial_t \rho(z,t) \leftrightarrow \partial_z I(z) = i \omega \rho(z)$$

$$\to \rho(z) = - \frac{1}{\omega} \partial_z I(z) = \pm \frac{2i}{\omega} \frac{I_0}{L}$$

$$ \to \vec d = d \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix} = \vec e_z , d = \int_{-\frac{L}{2} }^{\frac{L}{2}} {\rm d} z \rho(z) = \frac{4i}{\omega} \frac{I_0}{L} \int_0^{\frac{L}{2}} z {\rm d} z = \frac{i}{2\omega} I_0 L$$

Einsetzen in $$ \dfrac{ {\rm d} \bar{P} }{ {\rm d} \Omega } = \dfrac{c k^4}{8 \pi} \mid\vec n\wedge \vec d\mid^2 $$ und benutzen der Geometrie