---
published: true
---
# 5.0 Abstrhlphänomene: Lienard-Wiechert-Potentiale

_Beispiele_ Vierervektor:

Sei $$ k$$ ein VV; so gilt: $$ k_\mu j^\mu = 0 \to j $$ ein VV. $$ \partial_\mu j^\mu = 0 \to j $$ ein VV.

_Wiederholung_:

$$ I_1 = 2(\vec E^2 -\vec B^2), I_2 = \vec E \cdot \vec B $$ 

$$ \to \dfrac{ {\rm d} p^\mu}{ {\rm d} \tau } = \frac{q}{c} F^{\mu \nu} $$ (L-Kraft)

$$ \partial_\mu T^{\mu \nu} = -\frac{1}{c} F^{\nu \rho} j_\rho $$ 

---

## Abstrahlphänomene

---

__Frage__: 

$$ (j^\mu) = \begin{pmatrix} c \rho \\ \vec j \end{pmatrix} \stackrel{?}{\to} (A^\mu) = \begin{pmatrix} \phi \\ \vec A \end{pmatrix} \to \vec E , \ \vec B $$ 

---

Ziel: Analytische Lösung für $$ A^\mu, \vec E, \vec B $$ für beliebige Punktteilchen.

Erinnerung: Retardierte Potentiale (in L-Eichung) 


$$ \phi_{\rm ret} (\vec x,t) = \frac{1}{c} \int {\rm d}^3 x' {\rm d} t' \dfrac{ c \rho(\vec x',t') }{\mid \vec x - \vec x'\mid} \delta(t - t'_ {\rm ret}, $$ 

$$ \vec A_{\rm ret} (\vec x,t) = \frac{1}{c} \int {\rm d}^3 x' {\rm d} t' \dfrac{ \vec j(\vec x',t') }{\mid \vec x - \vec x'\mid } \delta(t - t'_ {\rm ret} ), $$ 

mit $$ t_{\rm ret} = t - \dfrac{\mid\vec x - \vec x'\mid}{c} $$ 

- Immer möglich $$t'$$-Intergration

$$ \phi_{\rm ret} (\vec x',t) = \dots $$

$$ \vec A_{\rm ret} (\vec x',t) = \dots $$  

- Spezialfall: Punktladung mit Bahn $$ \vec x_0(t) $$

$$ \rho(\vec x, t) = q \delta(\vec x - \vec x_0(t) ) $$

$$ \vec j(\vec x,t) = q  \dot{\vec x_0} \delta(\vec x - \vec x_0(t) ) $$


$$ \phi_{\rm ret} (\vec x,t) = \frac{q}{c} \int {\rm d} t' \dfrac{c}{\mid \vec x - \vec x_0(t') \mid} \delta(t - t' + \dfrac{\mid\vec x - \vec x'\mid}{c}, $$ 

$$ \vec A_{\rm ret} (\vec x,t) = \frac{q}{c} \int {\rm d} t' \dfrac{ \dot{\vec x}(t') }{\mid \vec x - \vec x_0(t')\mid } \delta(t - t' + \dfrac{\mid\vec x - \vec x'\mid}{c} ), $$ 

(i) Rezept: $$ \rho(\vec x',t') = q \delta(\vec x - \vec x_0(t') ) $$

Das heißt: ersetze $$ \vec x' \to \vec x_0 (t') $$

(ii) Rezept: Setze $$t' - t_{\rm ret} = t' - t + \dfrac{\mid\vec x - \vec x'\mid}{c} ) = t' - t + \dfrac{\mid\vec x - \vec x_0(t')\mid}{c} ) $$

(iii) Achtung Argument $$ \delta(\dots) $$ hängt doppelt von $$ t'$$ ab! 

_Bemerkung_: 

- $$ \delta(\alpha t) = \frac{1}{\mid\alpha\mid} \delta(t), \delta(g(t)) = \frac{1}{\mid g'(t')\mid} \delta(t) $$

$$ \delta(g(t) - h) = \{ \frac{\delta(t)}{g'(t)} \}_ {g(t) = h}  $$


Definition: Zu geg. $$ \vec x $$ und $$ \vec x_0(t) $$ sei $$ t_{\rm ret} $$ die implizite Lösung von $$ t_{\rm ret} = t - \dfrac{\mid \vec x - \vec x_0(t_{\rm ret})\mid}{c} $$

Satz: 'Lienard-Wiechert'

Für eine Punktladung mit $$ \vec x_0(\star)$$ gilt:

$$ \phi(\vec x,t) = \frac{q}{c} \dfrac{c^2}{R(t_{\rm ret} c - \vec R(t_{\rm ret} ) \vec x_0(t_{\rm ret})} $$

$$ \vec A(\vec x,t) = \frac{q}{c} \dfrac{\dot{\vec x}(t_{\rm ret})c }{R(t_{\rm ret} c - \vec R(t_{\rm ret} ) \dot{\vec x_0}(t_{\rm ret})} $$

$$ \vec R(t_{\rm ret} ) = \vec x - \vec x_0(t_{\rm ret}) $$ 

$$ R(t_{\rm ret} ) = \mid R(t_{\rm ret} )\mid $$

Nebenbemerkung:

$$ (\vec x,t)$$ liegt auf Vorwärtskegel von $$ (\vec x_0, t_{\rm ret}) $$ 

Das heißt: 

$$R^\mu  = \begin{pmatrix} R(t_{\rm ret}) \\ \vec R(t_{\rm ret}) \end{pmatrix} $$ 

und erfüllt $$ R_\mu R^\mu = 0 $$ ('lichtartig')


---

## 5.2 Felder zum Lienard-Wiechert-Potential


---

Ziel: $$ \vec E = -\vec \nabla \phi - \partial_{ct} \vec A, \vec B = \vec \nabla \wedge \vec A$$ benötigt Kenntnis von $$ \partial_t t_{\rm ret} $$ und $$ \vec \nabla t_{\rm ret} $$ 

- Hilfsrechnung für $$ \partial_t t_{\rm ret}: \partial_{t_{\rm ret}} \vec R^2 = 2 \vec R \partial_{t_{\rm ret}} \vec R = - 2 \vec R \cdot \dot{\vec x} \\ \partial_{t_{\rm ret}} \vec R^2 = 2 R \partial_{t_{\rm ret}}  R  $$

$$ \Rightarrow \partial_{t_{\rm ret}}  R = - \dfrac{\vec R \cdot \dot{\vec x_0}}{R} $$ 

$$ \partial_t R = \partial_t t_{\rm ret} \partial_{t_{\rm ret}} \vec R = - \dfrac{\vec R \cdot \dot{\vec x_0}}{R} \partial_t t_{\rm ret} \\ 
R(t_{\rm ret} ) = c ( t - t_{\rm ret} ) \to c (1 - \partial_t t_{\rm ret} ) \\ 
\to 1 = (1 - \vec n \vec \beta ) \partial_t t_{\rm ret} $$

Und man erhält somit letzendlich: 

$$ \Rightarrow \partial_t t_{\rm ret} = \dfrac{1}{1 - \vec n \vec \beta}  $$

- Hilfsrechnung für $$ \vec \nabla t_{\rm ret} $$

$$ \vec \nabla R = c \vec \nabla (t - t_{\rm ret} ) = - c \vec \nabla t_{\rm ret} \\ 
\vec \nabla \mid \vec x - \vec x_0 (t_{\rm ret} ) = \vec n + \partial_{t_{\rm ret} } R \vec \nabla t_{\rm ret} = \vec n - \vec n \dot{\vec x_0} \vec \nabla t_{\rm ret} \\ 
\Rightarrow \vec \nabla t_{\rm ret} = \frac{1}{c} \dfrac{\vec n}{\vec n \vec \beta - 1 }$$ 

- Feld einer beliebig bewegten Ladung (nach etwas Arbeit folgt):

$$ \vec E(\vec x, t) = \vec E_{\rm stat.} (\vec x,t) + \vec E_{\rm acc.} (\vec x,t) \\
\vec B (\vec x, t) = \vec B_{\rm stat. } (\vec x, t) + \vec B_{\rm acc.} (\vec x,t) $$

Mit den Vektorfeldern: 

Für das elektrische Feld gilt:

$$ \vec E_{\rm stat.} (\vec x ,t ) = q \{ \dfrac{ 1 - \beta^2 [\vec n - \vec \beta] }{ R^2 ( 1 - \vec n \vec \beta )^3 } \}_ {t_{\rm ret. } }\\ 
\vec E_{\rm acc.} (\vec x, t) = \frac{q}{c} \{ \dfrac{ \vec n \wedge ( [ \vec n - \vec \beta ] \wedge dot{\vec \beta} ) }{R (1 - \vec n \vec \beta}^3 \}_ {t_{\rm ret.}} $$

Das magnetische Feld lässt sich ableiten durch: 

$$ \vec B_{\rm stat.} = \vec n \wedge \vec E_{\rm stat.} \\ 
\vec E_{\rm acc. } = \vec n \wedge \vec E_{\rm acc.} $$

_Qualtitativ:_ 

$$ \vec B = \vec n \wedge \vec E \to \vec B \perp \vec n \\ 
\vec E_{\rm acc. } \perp \vec n , \vec  E_{\rm stat.} \text{  beliebig bzgl. } \vec n \\ $$

Unterschiede zwischen stationären und beschl. Teil:

- Stationärer Teil: ohne $$ \dot{\vec \beta } $$, mit $$ \frac{1}{R^2} $$ 

- Beschleunigter Teil: mit $$ \dot{\vec \beta } $$, und $$ \frac{1}{R} $$


---

## 5.3 Abgestrahlte Leistung 

---

Benötigte Größen:

- $$ {\rm d} \Omega $$: Raumwinkelelement

- $$ {\rm d} \Omega R^2 $$: Flächenelement

- $$ {\rm d} P = \vec  S \vec n {\rm d} \Omega R^2$$: Energiestrom/Leistungselement


$$ \vec S = \frac{c}{4 \pi} \vec E \wedge \vec B $$

Einsetzen von $$ \vec E_{\rm acc.} $$ und $$ \vec B_{\rm acc.} $$:

$$ \dfrac{ {\rm d} P }{ {\rm d} \Omega } = \frac{c}{ 4 \pi} R^2 \vec n ( \vec E_ {\rm acc.} \wedge \vec B_ {\rm acc. } ) = \frac{q^2}{4 \pi c} \dfrac{ (\vec n \wedge ( [ \vec n - \vec \beta ] \wedge \dot{\vec \beta }  )^2}{ (1 - \vec n \vec \beta )^6 }$$

Leistung (pro t-Zeitintervall), Argument ist überall $$ t_{\rm ret} $$

$$ \frac{ {\rm d} P' }{ {\rm d} \Omega } = \partial_{t_{\rm ret} } t \partial_t P = \frac{q^2}{4 \pi c} \dfrac{ (\vec n \wedge ( [ \vec n - \vec \beta ] \wedge \dot{\vec \beta }  )^2}{ (1 - \vec n \vec \beta )^5} $$ 

$$ \to $$ Leistung (bezügöich ret. Zeitintervall) Argument überall $$t$$.

$$ \Rightarrow $$ Leistung nur aus $$\vec E_{\rm acc.} \wedge \vec B_{\rm acc.} \propto \dfrac{1}{R^2} $$ 


__Winkeldefintion:__ 

$$ \cos \theta = \dfrac{\vec n \vec \beta}{\beta} $$

$$ \cos \theta' = \dfrac{ \vec n \dot{\vec \beta} }{\dot{\vec \beta}}$$

- Grenzfall $$ \beta << 1 $$ ('Larmor')

Mit $$ (\vec n \wedge (\vec n \wedge \dot{\vec \beta } ) )^2 = ( \vec n (\vec n \dot{\vec \beta} - \dot{\vec \beta } (\vec n \vec n)  )^2 $$

folgt: 

$$ \dfrac{ {\rm d} P'}{ {\rm d} \Omega} = \frac{q^2}{4 \pi c} \dot{\vec \beta}^2 \sin^2 \theta' = \dfrac{ {\rm d} P }{ {\rm d} \Omega } $$

Abstrahlcharakteristik unabhängig von $$ \vec \beta $$, bloß $$ \dot{\vec \beta } $$ zählt. Dominant ist $$ \perp \dot{ \vec \beta } $$.

Raumintegration mit $$ \int_0^\pi \sin^2 \theta' \sin \theta {\rm d } \theta' = \frac{4}{3} $$ 

$$ \boxed{ \Rightarrow P = \frac{2}{3} \frac{q^2}{c} \dot{\vec \beta }^2 \ \text{ 'Larmor'} } $$

Grenzfall $$ \vec \beta \parallel  \dot{\vec \beta } $$ ( 'Linearbeschleuniger')

Jetzt gilt $$ \theta' = \theta $$, d.h. Formel wird 

$$ \dfrac{ {\rm d} P }{ {\rm d} \Omega } = \frac{q^2}{4 \pi c} \dot{ \vec \beta}^2 \dfrac{ \sin^2 \theta }{ ( 1 - \beta \cos \theta )^5 }$$ 

Maximalrichtung ist gegeben durch: 

$$ \dfrac{ {\rm d} }{ {\rm d} \cos \theta } \frac{ {\rm d} P }{ {\rm d} \Omega } \stackrel{(!)}{=} 0 $$

$$ \Rightarrow \cos \theta_{\rm max} = \dfrac{ \sqrt{ 15 \beta^2}  - 1}{3 \beta } \to 1 ( \beta \to 1 )$$

Allgemeiner Fall durch 'educated guess'

$$ P = \frac{2}{3} \frac{q^2}{m^2 c^3} \frac{ {\rm d} P_{\rm NR} }{ {\rm d} t } \frac{ {\rm d} P_{\rm NR} }{ {\rm d} t } \stackrel{e.g}{\to} -\frac{2}{3} \frac{q^2}{m^2 c^3} \frac{ {\rm d} P^\mu }{ {\rm d} \tau } \frac{ {\rm d} P_\mu }{ {\rm d} \tau } $$

$$ \Rightarrow $$ Strahlungsleistung einer beliebig beschleunigten Punktladung:

$$ P = \frac{2}{3} \frac{q^2}{c} \gamma^6 \{ \dot{\vec \beta}^2 -  (\vec \beta \wedge \dot{\vec \beta } )^2 \}_ {t_{\rm ret} }$$