---
published: true
---
# Elektrostatik-Magnetostatik:-Praxis:-Bildladungsmethode-und-Feldwirkung

---

## Wiederholung:

$$ -\Delta \phi = 0 \text{ (L)} $$

$$ -\Delta \phi = 4 \pi \rho \text{ (P) } $$

$$ \text{D-RB}: \phi(\vec x) = \int_V {\rm d}^3 x' G(\vec x,\vec x') \rho(\vec x') - \dfrac{1}{4\pi} \int \phi(\vec x') \partial_{\vec n'} G(\vec x,\vec x') $$

$$ \text{N-RB}: \int {\rm d}^3 x' G(\vec x,\vec x') \rho(\vec x') + \dfrac{1}{4 \pi} G(\vec x,\vec x') \partial_{\vec n'} \phi(\vec x') + \langle \phi \rangle_{F} $$

---

## 6.6. Praxis: Bildladungsmethode

![https://raw.githubusercontent.com/elektrodynamik/elektrodynamik.github.io/master/_assets/bildladung.jpg](https://raw.githubusercontent.com/elektrodynamik/elektrodynamik.github.io/master/_assets/bildladung.jpg)

$$\phi(\vec x)\mid_{\vec x \in \partial B(\vec 0,R)} = 0 $$

$$-\Delta \phi(\vec x) = 4 \pi \delta(\vec x - \vec x') = 4 \pi \delta(\vec x - a \vec e_1) $$

Idee: 'Bildladung'  $$ \tilde{q}$$ in der Kugel d.h. ($$\mathbb{R}^3 \setminus B(\vec 0,R) := V) $$ in $$b \vec e_1 $$ mit $$ \vec x = x \vec n :$$ 

$$ \rightarrow  \phi(\vec x) = G + g = \dfrac{q}{\mid x \vec n - a\vec e_x\mid} + \dfrac{\tilde{q}}{\mid x \vec n - b \vec e_x\mid} $$

und 

$$\phi(\vec x)\mid_{\mid \vec x\mid = R } = \dfrac{q}{R \mid n - \frac{a}{R} \vec e_x \mid} + \dfrac{\tilde{q} }{b \mid \frac{R}{a} \vec n -\vec e_x\mid}$$

RB erfüllt falls $$ b = \frac{R^2}{a} ; \tilde{q} = -\frac{Rq}{a} $$

$$\Rightarrow \phi(\vec x) = \dfrac{q}{\mid x \vec n - a \vec e_x\mid} - \dfrac{Rq}{a\mid x \vec n - \frac{R^2}{a}} \vec e_x \mid \text{ falls x in V, sonst 0 }$$

---

### Oberflächenladungsdichte:

Aus $$ -\partial_x \phi\mid_{x = R} = 4 \pi \sigma, \sigma(\alpha) = \dots = \dfrac{-q}{4 \pi a R} \cdot \dfrac{ 1 - \frac{R^2}{a^2} }{ ( 1- \frac{2R}{a} \cos(\alpha) + \frac{R^2}{a^2})^{\frac{3}{2}}} $$

### Modifikation:
Erdung weg, Ladung $$Q$$ auf Kugel. $$Q \to \tilde{q} + (\tilde{Q}-\tilde{q})$$ 

$$\phi(\vec x) = (1) + (2) + \dfrac{Q + q \dfrac{R}{a}}{\mid \vec x\mid}. $$

- Laplace Operator/ Gl. Kugelkoordinaten

$$ \Delta (\dots) = \frac{1}{r} \partial^2_{r} r (\dots) + \frac{1}{r^2 \sin \theta} \partial_\theta ( \sin \theta \partial_\theta (\dots) ) + \dfrac{1}{r^2 \sin^2 \theta} \partial^2_\phi (\dots)$$

Wobei in ... eine beliebige Funktion $$u(r,\theta,\phi) $$ eingesetzt werden kann.

Lösung der L-Gl.

$$ -\Delta \phi = 0 $$

in Kugelkoordinaten.

$$ \phi(\vec x) = \sum_0^\infty \sum_{m = -l}^l [ A_{lm} r^l + B_{lm} r^{-(l+1)}] e^{im \phi } P_{lm}(\cos \theta) $$

für $$\vec x  = r \begin{pmatrix} \cos \phi \sin\theta \\ \sin \phi \sin \theta \\ \cos \theta \end{pmatrix} $$

und $$ P_{lm}(\dots) = $$ Legendrefunktion.

---

### Aufgabe: Ladung im Feld

![https://raw.githubusercontent.com/elektrodynamik/elektrodynamik.github.io/master/_assets/ladunginfeld.jpg](https://raw.githubusercontent.com/elektrodynamik/elektrodynamik.github.io/master/_assets/ladunginfeld.jpg)

1. $$ \phi(\mid z\mid \to \infty ) = - E_0 r \cos \theta $$
2. $$\phi(R,\theta) = 0 $$

$$ \Rightarrow A_1 = -E_0, A_{l\neq 1} = 0$$

Spezialfall: Azimutale Symmetrie (in x-y-Ebene). d.h. nur $$ \theta-$$Abhängigkeit überlebt.
$$ \phi(\vec x) = \sum_{l=0}^\inf[A_l r^l +B_l r^{-(l+1)} ] P_l (\cos \theta) $$

$$ 2. \to B_1 = E_0 R^3, B_{l\neq 1} = 0 \Rightarrow 1. + 2. \Rightarrow \phi(r,\theta) = E_0 \cos \theta (\frac{R^3}{r^2} - r) \text{ sonst } 0$$

---

Induzierte Oberflächenladung:

$$ \sigma = \sigma(\theta) = -\dfrac{1}{4\pi} \partial_r \phi(r,\theta) = \frac{3}{4 \pi} E_0 \cos \theta $$

Induzierte Gesamtladung:

$$ \int {\rm d}\cos \theta \sigma(\theta) = \dots = 0 $$

Multipolentwicklung in Kugelkoordinaten:

$$\dfrac{1}{\mid \vec x - \vec x'\mid} = ? \\\vec x =  r \begin{pmatrix} \cos \phi \sin\theta \\ \sin \phi \sin \theta \\ \cos \theta \end{pmatrix} \\ \vec x ' = r' \begin{pmatrix} \cos \phi' \sin\theta' \\ \sin \phi' \sin \theta' \\ \cos \theta' \end{pmatrix} $$


$$ \cos \alpha = \sin \theta \sin \theta' \cos(\phi - \phi') + \cos \theta \cos \theta', \\ \dfrac{1}{\mid \vec x -\vec x'} = \frac{1}{r} ( 1 - 2 \frac{r'}{r} \cos \alpha + (\frac{r'}{r})^2)^{-\frac{1}{2}} \\ = \frac{1}{r}$$