---
published: true
---
# 4.1 Relativistische Formulierung der MG: Faraday & E-P-Erhaltung

---

Wiederholung: 

- $$ \partial_\mu F^{\mu \nu} = \frac{4\pi}{c} j^\nu$$ 

- $$ \partial_\mu \tilde{F}^{\mu \nu} = 0^\nu $$ falls magnetische Monopole nicht existieren (Monopolstrom $$ k^\nu = 0 $$ ) 

- $$ \tilde{F}^{\mu \nu} = \frac{1}{2} \epsilon^{\mu \nu \rho \sigma} F_{\rho \sigma} $$

- $$ F^{\mu \nu} = \partial^\mu A^\nu - \partial^\nu A^\mu $$ 


$$ \vec E $$ und $$ \vec B$$-Feld einer bewegten Ladung

- S: $$q$$ mit $$ \vec v = v \vec e_x $$

- S': $$q$$ mit $$ \vec v = 0 $$ ruhend: $$ \vec E'(\vec x',t') = q \frac{\vec x'}{\mid\vec  x\mid^3}, \vec B (\vec x', t') = \vec 0 $$ 

Lorenzeichung: $$ ( A'^\mu(x') ) = \begin{pmatrix} \phi(x',t') \\ \vec A(\vec x',t') \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} \frac{q}{ \mid \vec x \mid^3} \\ \vec 0 \end{pmatrix} $$ 

Trafo durch $$ ( \Lambda )^{-1} $$ 

$$ \to A^\mu (x') = \begin{pmatrix} \gamma \frac{q}{\mid \vec x'\mid} \\ \beta \gamma \frac{q}{\mid \vec x'\mid} \\ 0 \\ 0  \end{pmatrix} $$

Koordinatenzusammenhang: 

$$ \begin{pmatrix} ct' \\ x' \\ y' \\ z' \end{pmatrix}  = (\Lambda)^{-1} \begin{pmatrix} ct \\ x \\y \\z \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} \gamma (ct - \beta x) \\ \gamma(x - v t) \\ y \\ z \end{pmatrix} $$

$$\to \phi(x,t) = \dfrac{\gamma q}{\sqrt{\gamma^2((x - v t^2) + y^2 +z^2)}} $$

$$ \to \vec A(\vec x,t) = \beta \phi(\vec x,t) \vec e_x $$ 

$$ \Rightarrow \vec E(\vec x,t) = -\nabla \phi - \partial_{ct} \vec A  = \frac{\gamma q}{(( \gamma^2((x - v t^2) + y^2 +z^2))^{\frac{3}{2}} } \begin{pmatrix} x - v t \\ y \\ z \end{pmatrix}$$

$$ \Rightarrow \vec B( \vec x , t) = \vec \nabla \wedge \vec A ( \vec x,t) = \frac{ \beta \gamma q }{ [ \dots ]^{ \frac{3}{2} } }  \begin{pmatrix} 0 \\ z \\ -y \end{pmatrix} $$ 

Verallgemeinertes Induktionsgesetz

Faraday IG: 
$$ \int_{C = \partial S} {\rm d}\vec l \cdot \vec E(\vec x,t) = - \int_{S} {\rm d} \vec \sigma\partial_{ct} \vec B(\vec x,t) $$ 

Verallgemeinertes IG: 
$$ \int_{C' = \partial S'} {\rm d} \vec l' \vec E'(\vec x',t') = \frac{-1}{c} \frac{\rm d}{\rm{d}t} \int_{S(t)} {\rm d} \vec \sigma' \cdot \vec B'(\vec x',t') $$ 

Lorentz-Kovarianz erzwingt: F-IG $$ \to $$ V-IG $$ \to $$ S'.

Im ungestr. System S gilt, dass : 

$$ \dfrac{ {\rm d} \phi_{m,s}(t) }{ {\rm d}t } = \int_{S(t)} {\rm d} \vec \sigma \partial_t \vec B + \int_{S(t)} \frac{ {\rm d} \sigma }{ {\rm d} t} \cdot \vec B \stackrel{II}{=} - c \int (\vec \nabla \wedge \vec E ) + \int \frac{ {\rm d} \vec \sigma }{ {\rm d} t } \vec B $$ 

_Spezialfall:_ Gleichf√∂rmig bewegte Leiterschleife

Es gilt:

$$ {\rm d} \vec \sigma = \vec v {\rm d} t \wedge {\rm d} \vec l $$

$$ \to  \dfrac{ {\rm d} \phi_{m,s}(t) }{ {\rm d} t } = -c \int_{ C(t) = \partial S(t) }  {\rm d} \vec l ( \vec E + \frac{\vec v}{c}  \wedge \vec B) \\ = - c \int_{C(t) = \partial S'(t)} ( {\rm d} \vec l_{parallel} + {\rm d} \vec l_{\perp} ) \cdot ( \vec E_{\parallel} + \vec E_{\perp} + \frac{\vec v}{c} \wedge \vec B_{\perp} ), $$

wobei sich $$ \parallel, \perp $$ auf $$ \vec v $$ bezieht; Trafo von $$ \vec E $$ und $$ \vec B $$ bzw. $$ {\rm d} \vec l_{\parallel} = \frac{1}{\gamma} {\rm d} \vec l'_ {\parallel},  {\rm d} \vec l_{\perp} = {\rm d} \vec l'_ {\perp} $$ gibt: 

$$ \dfrac{ {\rm d} \phi_{m,s}(t) }{ {\rm d}t } = -c \int_{c'} ( \frac{1}{\gamma}{\rm d} \vec l'_ {\parallel} + {\rm d} \vec l'_ {\perp} ) \cdot (\vec E_{\parallel} + \vec E_{\perp} + \frac{\vec v}{c} \wedge \vec B_{\perp} ) \\ 
=  -c \int_{c'} ( {\rm d} \vec l'_ {\parallel} + {\rm d} \vec l'_ {\perp} ) ( \frac{1}{\gamma} \vec E_{\parallel} + \frac{1}{\gamma} \gamma [ \vec E_{\perp} + \frac{\vec v}{c} \wedge \vec B_{\perp}  ] ) \\ = -c \int_{C'} {\rm d} \vec l' \cdot (\vec E'_ {\parallel} + \vec E'_ {\perp} ) $$

$$ \Rightarrow $$ 