---
published: true
---
## Entkopplung via Eichpotentiale: Greensche-Funktion
---
_Mathematische Voraussetzungen_:

$$ \boxed{-\Delta f (\vec x,t) = g(\vec x,t), \ f(\vec x, 0) = u(\vec x), \ \dot{f} (\vec x, 0) = v(\vec x) \\ \square f (\vec x,t) = g (\vec x,t), f(\vec x,0) = u(\vec x), \dot{f}(\vec x,0) = v(\vec x) \\ t_{\rm ret.} := t - \dfrac{\mid\vec x -\vec x'\mid}{c} } $$

Eichpotentiale:
$$  \boxed{\vec E = \vec \nabla \phi - \partial_{ct} \vec A \\ \vec B = \vec \nabla \wedge \vec A  } $$

---

## 2.5 Lösungen der hom. WG

---

**Definition**: 1D Fouriertransformation/Rücktransformation

$$  f(x) = \dfrac{1}{\sqrt{2 \pi} } \int_{\mathbb{R}} \hat{f}(k) e^{ikx} {\rm d} k \\
\hat{f}(k) = \dfrac{1}{\sqrt{2\pi} } \int_{\mathbb{R}} f(x) e^{-ikx} {\rm d} x \\
(\dfrac{\partial^n}{\partial x^n} f )(x) = \dfrac{i^n}{ \sqrt{2\pi} } \int k^n \hat{f}(k) e^{ikx} {\rm d} k \\
(\dfrac{\partial^n}{\partial k^n} \hat{f} )(k) = \dfrac{(-i)^n}{ \sqrt{2\pi} } \int x^n f(x) e^{-ikx} {\rm d} x $$


**Definition**: 4D Fouriertransformation/Rücktransformation

$$ f(\vec x,t) = \dfrac{1}{(2 \pi)^2} \int_{\mathbb{R}^4} {\rm d} \omega {\rm d}^3 k \hat{f} (\vec k,\omega) e^{i(\vec k \vec x - \omega t)} \\ \hat{f}(\vec k,\omega) = \dfrac{1}{(2 \pi)^2} \int_{\mathbb{R}^4} {\rm d} t {\rm d}^3 x \hat{f} (\vec x,t) e^{-i(\vec k \vec x - \omega t)} $$

Wir wollen nun die Differentialgleichung lösen, die durch das Anwenden des D'Alembert-Operators $$ \square$$ auf $$f (\vec x,t)$$ erzeugt wird:

$$ \square f_{\rm hom.} (\vec x,t) = 0 \Leftrightarrow (-\Delta + \partial_{ct}^2) f_{\rm hom.} = 0 \Leftrightarrow (k^2 - \frac{\omega^2}{c^2}) \hat{f}_{\rm hom.} (\vec k,\omega) = 0 \\ \rightarrow \hat{f} (\vec k, \omega) = 0 $$ _,_ außer bei $$(k^2 - \frac{\omega^2}{c^2}) = 0 $$

$$ \rightarrow {\rm d}^3 k $$ außen, da innen Pole bei $$ \omega \pm ck, k = \mid k\mid  \\ \rightarrow  \hat{f} (\vec k,\omega) = \hat{f_+}(\vec k) \delta (\omega - ck) + \hat{f_-} \delta(\omega +ck) $$ 

Allgemeine Lösung (mit beliebigen $$ \hat{f_+},\hat{f_-} $$) ist mit $$ \omega(\vec k) = c \mid k\mid = ck \\ f_{\rm hom.} (\vec x,t) = \dfrac{1}{(2 \pi)^2} \int {\rm d}^3 k \{ \hat{f_+}(\vec k) e^{i(\vec k \vec x - \omega(\vec k) t } + \hat{f_-}(\vec k) e^{i(\vec k \vec x +\omega(\vec k) t) } \} $$

Für die Eichpotentiale $$ (\phi,\vec A) \in \mathbb{R}^4$$ ist $$ \text{Re}(f_{\rm hom.}) $$ zu wählen.

_Bemerkung_: 1+1 = 2 Dimensionen ( Zeitdimension + eine Raumdimension)

Das homogene Anfangswertproblem wird gelöst durch:

$$ f(x,t) = \frac{1}{2} [ u(x+ct) + u(x-ct) ] + \frac{1}{2} \int_{x-ct}^{x+ct} v(\bar{x}) {\rm d} \bar{x} \\ \partial_{x}^2 f = \frac{1}{2} [ u''(x+ct) + u''(x-ct) ] + \frac{1}{2} [\partial_x v(x+ct) - \partial_x u(x-ct) ] \\ \partial_{ct} f = \frac{1}{2} [ u'(x+ct) - u'(x-ct) ] + \frac{1}{2} [ v(x+ct) - v(x-ct) \cdot (-1) ] \\ \partial_{ct}^2 f = \frac{1}{2} [ u''(x+ct) + u''(x-ct) ] + \frac{1}{2} [ v'(x+ct) - v'(x-ct) - \frac{1}{2} v'(x-ct)]  $$

Somit folgt:

$$ \rightarrow (-\partial_x^2 f+ \partial_{ct}^2 f) (\vec x,ct) = 0 \\ f(\vec x, 0) = \frac{1}{2} [ u(x) + u(x) ] + \int_{x -0}^{x+0} \dots {\rm d} \bar{x} = u(x) \\ \partial_{ct} f(\vec x,0) = \frac{1}{2} [ u'(x) + u'(x) ] + \frac{1}{2} [ v(xt) + v(x) ] = v(x)  $$

---
## Lösung der inhomogenen Wellengleichung

---

Partikuläre Lösung des D'Alembert Problems.

$$ \boxed{ \text{Greens-Funktion}  \ G / \text{Fundamentallösung} \ \delta \\ f(\vec x,t) = \int {\rm d}^3 x' {\rm d} t' G(\vec x ,t,\vec x',t') g(\vec x',t') = G \star g  \\ \text{Bsp.} \ \square-\text{Operator} : \square G(\vec x,t,\vec x',t') = (-\Delta + \partial_{ct}^2) G(\dots) = 4 \pi \delta (\vec x - \vec x') \delta (t - t') }$$

**Lösung mit Fouriertransformation**

$$ G(\vec x,t, \vec x',t') = \dfrac{1}{(2\pi)^2} \int {\rm d}^3 k {\rm d}\omega \ \hat{G}(k,\omega) e^{ i [k(\vec x -\vec x') - \omega (t - t')] } \\ \delta(\vec x - \vec x') \ \delta(t - t') = \dfrac{1}{(2\pi)^4} \int {\rm d}^3 k {\rm d} \omega e^{ik(\vec x - \vec x') } e^{-i\omega(t - t')}$$

Unmittelbar folgt: 

$$(\vec k^2 - \dfrac{\omega^2}{c^2}) \hat{G}(\vec k,\omega) = \dfrac{4\pi}{(2\pi)^2} \rightarrow \hat{G}(\vec k,\omega) = \dfrac{1}{\pi} (k^2 - \dfrac{\omega^2}{c^2})^{-1} \\ = \dfrac{1}{\pi} \dfrac{c}{(ck-\omega)(ck + \omega)} = \dfrac{1}{2\pi} \frac{c}{k} ( \dfrac{1}{(\omega + ck)} - \dfrac{1}{ (\omega - ck)}  ) $$ 

Substituiere $$ \Delta x = x - x' , \Delta t = t - t' , \mid\vec k\mid = k$$

$$ \Rightarrow G(\vec x,t,\vec x',t') = \dfrac{c}{(2\pi)^3} \int {\rm d}^3 k \int {\rm d} \omega \dfrac{e^{i\vec k \Delta \vec x} }{k} e^{-i\omega \Delta t} \cdot ( \dfrac{1}{(\omega + ck)} - \dfrac{1}{ (\omega - ck)} ) $$ 

Problem: $$ {\rm d}^3 k$$ ist kein Problem, aber für das innere Integral $$ {\rm d} \omega $$ bei $$ \omega > \pm ck $$ sind Pole ([Skizze](https://ncatlab.org/nlab/files/ContourForAdvancedPropagator.png "Skizze")).  

Lösungen: $$\varepsilon$$-Umgebungen?, Hauptwert? (oben, unten), Residuensatz?, etc.

---
Wir könnten als Zustazbedingung Kausalität fordern, d.h.:

$$ G(\Delta \vec x,\Delta t < \omega) \stackrel{!}{=} 0$$ 

Sodass für $$ \Delta t < 0 $$ gilt $$ e^{-i \omega \Delta t} \to 0 $$ für $$ \omega \to \infty $$

Das heißt Zuatzbedingung resultiert falls Pole in die **untere** Halbebene verschoben werden.

$$ G(\vec x, t, \vec x', t') = \dfrac{c}{(2\pi)^3} \int {\rm d}^3 k {\rm d} e^{i \omega \Delta t} \cdot ( \dfrac{1}{(\omega + ck)} - \dfrac{1}{ (\omega - ck)} ),$$

falls $$ \Delta t > 0 $$. Pol liegt dann bei $$ \omega = -ck - i \varepsilon $$ und $$ ck - i\varepsilon $$.

Berechnung des integrals über Residuensatz:

$$ \int {\rm d} \omega \ e^{-\overbrace{i \omega \Delta t}^{ >0 } } \cdot ( \dfrac{1}{(\omega + ck)} - \dfrac{1}{ (\omega - ck)} )\\ = -2 \pi i e^{-i\omega \Delta t} \mid_{\omega = -ck - i \varepsilon} + 2 \pi i e^{-i\omega \Delta t} \mid_{\omega = ck - i \varepsilon } \\ = -2\pi i e^{i c k \Delta t} + 2\pi i e^{-i c k \Delta t} = 4 \pi \sin(ck\Delta t)$$

Somit erhalten wir unter Berücksichtigung der Kausalität folgende Green
-Funktion:

$$ G = \dfrac{c}{2\pi^2} \int {\rm d}^3 k \dfrac{e^{i \vec k \cdot  \Delta \vec x} }{k} \sin(ck\Delta t)  = \dfrac{c}{\pi} \int {\rm d} k \sin(ck \Delta t) \int_{-1}^{-1} {\rm d} \cos \theta e^{i k \Delta x \cos \theta }$$

mit $$ \langle \frac{1}{i k \Delta x} e^{i k \Delta x \cos \theta } \rangle_{\cos \theta = -1}^{\cos \theta = 1}$$

Erhält man weiter:

$$ \dfrac{2c}{\pi \Delta x} \int_0^{\infty} {\rm d} k \sin(ck \Delta t) \sin(k \Delta x) \\ \stackrel{\lambda = ck}{=} \dfrac{1}{ \pi \Delta x} \int_{-\infty}^{\infty} {\rm d} \lambda \sin(\lambda \Delta t) \sin(\lambda \dfrac{\Delta x}{c}) \\ \stackrel{ \rm Trig.}{=} \dfrac{1}{2\pi \Delta x}  \int_{-\infty}^{\infty} {\rm d} \lambda \{ \cos ( \lambda [ \Delta t - \frac{\Delta x}{c}] ) -  \cos (\lambda [ \Delta t + \frac{\Delta x}{c} ] \} \\ \stackrel{\rm sym.}{=} \dfrac{1}{2 \pi \Delta x} \int_{-\infty}^{\infty} {\rm d} \lambda \{ e^{i\lambda[\Delta t - \frac{\Delta x}{c} ]} - e^{i\lambda[\Delta t + \frac{\Delta x}{c} ]} \} \\ = \dfrac{1}{\Delta x} \{ \delta (\Delta t - \dfrac{\Delta x}{c} ) - \delta ( \Delta t + \dfrac{\Delta x}{c} ) \}$$ 

Somit erhält man nur einzelne Beiträge für $$ \Delta t > 0 $$ bzw. $$ \Delta t < 0 $$ 

---
Lösung des D'Alembert-Problems:

$$ f(\vec x,t) = \int {\rm d}^3 x' {\rm d} t' G(\vec x - \vec x', t - t') g(\vec x,t)$$

$$ \boxed{G(\Delta \vec x, \Delta t) = \begin{cases} \displaystyle
   \dfrac{1}{\Delta x} \delta (\Delta t - \dfrac{\Delta x}{c}) \, \text{für} \, \Delta t > 0 \,(\text{'retardierte Potentiale')} \\
   -\dfrac{1}{\Delta x} \delta (\Delta t + \dfrac{\Delta x}{c}) \, \text{für} \, \Delta t < 0 \,(\text{'avancierte Potentiale')}
\end{cases}}$$ 

Für $$ \Delta t > 0 $$ lautet die Lösung mit $$ t_{\rm ret.} = t - \dfrac{\Delta x}{c}$$.

$$ \boxed{\phi_{\rm ret.} (\vec x,t) = \int {\rm d}^3 x' {\rm d} t' \dfrac{ \rho (\vec x,t') \delta(t' - t_{\rm ret.}) }{\mid\vec x - \vec x'\mid} \\ \vec A_{\rm ret.} (\vec x,t) = \int {\rm d}^3 x' {\rm d} t' \dfrac{ c \vec j (\vec x,t') \delta(t' - t_{\rm ret.}) }{\mid\vec x - \vec x'\mid} } $$ 

Ausübung des inneren Integral:

$$ \boxed{\phi_{\rm ret.} (\vec x,t) = \int {\rm d}^3 x' \dfrac{ \rho (\vec x,t - \frac{\mid \vec x - \vec x'\mid}{} )  }{\mid\vec x - \vec x'\mid} \\ \vec A_{\rm ret.} (\vec x,t) = \int {\rm d}^3 x' {\rm d} t' \dfrac{ c \vec j (\vec x,t') \delta(t' - t_{\rm ret.}) }{\mid\vec x - \vec x'\mid} } $$ 

