---
published: true
---
# 3.3 Spezielle Relativitätstheorie: Stoßprozesse
---

## Wiederholung

---

Definitonen:
- $$(x,y) = x^T \mathbb{I} y ; (x,y) = x^0 y^0 + \vec x \vec y \\
\langle x, y \rangle = x^T \eta y ; \langle x, y \rangle = x^0 y^0 - \vec x \vec y \\ 
= (x,\eta y) = (x \eta, y) = x_\mu y^\mu = x^\mu y_\mu$$ 

- $$ u^\mu = \dfrac{\rm d x^\mu}{\rm d \tau}, (u^\mu) = \gamma(v) \begin{pmatrix} c\\ \vec v \end{pmatrix} \\
a^\mu = \dfrac{\rm d u^\mu}{\rm d \tau}, (a^\mu) = \begin{pmatrix} \gamma^4 \dfrac{\vec v \vec a}{c} \\ \gamma^2 \vec a + \gamma^4 \dfrac{\vec v \vec a}{c^2} \vec v \end{pmatrix} \\
p^\mu = m u^\mu \to \vec p = \gamma(v) m \vec v = \frac{E}{c^2} \vec v $$

- $$ F^\mu = \dfrac{\rm d }{\rm d \tau} p^\mu = m \dfrac{\rm d}{\rm d \tau} u^\mu = m a^\mu \\ 
\to (F^\mu) = \begin{pmatrix} F^0 \\ \gamma \vec F \end{pmatrix} \\
E = c p^0 = \gamma(v) m c^2 , \text{ relativistische  Energie} \\
p^2 = p_\mu p^\mu = ( \dfrac{E}{c} )^2 - \vec p^2 = m c^2 \\ \text{ relat. Energierelation; relat. Dispersionsrelation; Massenschalenbeziehung}
$$

---
## 3.3.1 Relativistische Teilchenstöße
---

Zusammenstoß von zwei Teilchen. 

- Vorher:
$$ p^\mu_{\rm vorher} = \sum_A p^\mu_A , A \in \{1,2\} $$ 

- Nachher:
$$ p^\mu_{\rm nachher} = \sum_B p^\mu_B , B \in \mathbb{N}$$
Hierbei zerfallen die Stoßpartner in $$B$$ Teilchen.

Es gilt nun die Energie- und Impulserhaltung:

- $$ p^\mu_{\rm vorher} = p^\mu_{\rm nachher} \\ 
(\frac{E}{c} )_ {\rm vorher} = (\frac{E}{c} )_ {\rm nachher} \\
\vec p_{\rm vorher} = \vec p_ {\rm nachher}$$ 

- Berechung des Stoßprozesses im Schwerpunktsystem (SPS, COM)

SPS/COM: $$ \vec p_{\rm total} = \vec 0 , ( \frac{E_{\rm total}}{c}) \text{beliebig} $$

Sei IS mit $$ \vec p \neq \vec 0 $$ gegeben; zwingend gitlt $$ \mid \vec p\mid < p^0 = \frac{E}{c} $$ 

Boostbedingung für $$ \vec p \parallel \vec e_1 : p'_ {\rm SPS} = -\beta \gamma p^0 + \gamma p' \stackrel{!}{=} 0 \\ 
\to \beta = \frac{p'}{p^0} = \frac{\mid \vec p\mid}{(\frac{E}{c})} \to v_{\rm SPS} = \frac{\mid \vec p\mid}{(\frac{E}{c^2})}$$ 

Lorentzskalar $$ p^\mu p_\mu = (\frac{E}{c^2}) - \vec p^2 = M^2 C^2 \\ \text{invariante Schwerpunktsmasse} $$

$$\Rightarrow (p^\mu) = \begin{pmatrix} (\frac{E}{c}) \\ \vec p \end{pmatrix} \stackrel{\Lambda}{to} (p^\mu_{\rm SPS} = \begin{pmatrix} M C \\ \vec 0 \end{pmatrix} $$

- Vorher: 

$$ (p^\mu_A) = \begin{pmatrix} (\frac{E_A}{c}) \\ \vec p_A \end{pmatrix} \\
(p^\mu_B) = \begin{pmatrix} (\frac{E}{c}) \\ \vec p \end{pmatrix} \\
\Rightarrow (\frac{E_A}{c})^2 - \vec p_A^2 = m_A^2 c^2 ; (\frac{E_B}{c})^2 - \vec p_A^2 = m_B^2 c^2$$

- Nachher: 
$$ (p^\mu_{A'}) = \begin{pmatrix} (\frac{E_{A'}}{c}) \\ \vec p_{A'} \end{pmatrix} \\
(p^\mu_{B'}) = \begin{pmatrix} (\frac{E_{B'}}{c}) \\ - \vec p_{A'} \end{pmatrix} \\ 
(p^\mu_{B'}) = \begin{pmatrix} (\frac{E_B}{c}) \\ - \vec p_{A'} \end{pmatrix} \\ 
\Rightarrow (\frac{E_A'}{c})^2 - \vec p^2_{A'} = m_A^2 c^2 \\
( \frac{E_B'}{c} )^2 - \vec p^2_{A'} = m_B^2 c^2  $$

Wir erhalten Somit vier Gleichungen: 

- Energieerhaltung: 

$$ (i) E_A + E_B = E_{A'} + E_{B'}$$

- Impulserhaltung ( Trivial im SPS $$ \vec 0 = \vec 0$$)

$$ (ii) \vec p_A - \vec p_A = \vec p_{A'} - \vec p_{A'} $$

- Differenz voher:

$$(iii) (\frac{E_A}{c})^2 - (\frac{E_B}{c})^2 = m^2_A c^2 - m^2_B c^2 $$

Differenz nachher:
 
$$ (iv) (\frac{E_{A'}}{c})^2 - (\frac{E_{B'}}{c})^2 = m^2_A c^2 - m^2_B c^2 $$

$$ E_A^2 - E_B^2 = (E_A + E_B) \cdot (E_A - E_B) =  E_{A'}^2 - E_{B'}^2 \\ 
\to E_B - E_A = E_{B'} - E_{A'} \\ 
\mid\vec p_A\mid = \mid\vec p_{A'} \mid \\
\mid\vec p_B\mid = \mid \vec p_{B'}\mid $$

- Elastischer Stoß im Laborsystem ( Ziel: relativistische Invariante finden )

Zentrales Resultat: $$ E_A^{\rm SPS} = E_{A'}^{\rm SPS} ; E_{B}^{\rm SPS} = E_{B'}^{\rm SPS} $$ kein Lorentzskalar.

Erinnerung: $$ E_A^{\rm SPS} = \dfrac{E_{B'}^{\rm SPS} M}{M} = \frac{1}{M} 
\langle \begin{pmatrix} \frac{E_{A}}{c} \\ \vec p_A \end{pmatrix} , \begin{pmatrix} M c \\ \vec 0 \end{pmatrix} \rangle = \frac{1}{M} p^\mu_A p_\mu \\ 
p_A^\mu p_\mu = p^\mu_{A'} p_\mu ; p_B^\mu p_\mu = p^\mu_{B'} p_\mu \\ 
\to \text{ Lorenzskalare dürfen auch im Laborsystem ausgewertet werden.}$$

- Wähle Koordinatensystem so, dass B in $$ \vec 0 $$, $$ \vec p_A \parallel \vec e_1 , \vec p_{A'} \text{in x-y-Ebene:} $$

$$(p^\mu_A) = \begin{pmatrix} \frac{E_A}{c} \\ p_A \end{pmatrix} \\ 
(p^\mu_B) = \begin{pmatrix} m_B c \\ \vec 0 \end{pmatrix} .$$

Hierbei ist $$ (\frac{E_A}{c}^2) - p_A^2 = m_A^2 c^2 \\ 
\to (p^\mu) = (p^\mu_A + p^\mu_B) = \begin{pmatrix} \frac{E_A}{c} + m_B c \\ p_A \end{pmatrix} = (p^\mu_{A'} + p^\mu_{B'}) $$

Wechsel in Polarkoordinaten:

$$ (p_{A'}^\mu) = \begin{pmatrix} \frac{E_{A'}}{c} + m_B c \\ p_{A'} \cos \vartheta_A \\ p_{A'} \sin \vartheta_A \\ 0  \end{pmatrix} \\ 
(p_{B'}^\mu ) = \begin{pmatrix} \frac{E_{B'}}{c} + m_B c \\ p_{B'} \cos \vartheta_B \\ - p_{B'} \sin \vartheta_B \\ 0  \end{pmatrix}$$ 

- (i) Die Relation $$ p^\mu_A p_\mu = p^\mu_{A'} p_\mu $$ liefert:

$$ E_A (E_A + m_B c^2) - c^2 p_A^2 = E_{A'}(E_A + m_B c^2) - c^2 p_A p_{A'} \cos \vartheta_A \\
\to \text{mit } p_{A'} = \sqrt{ \frac{E_{A'}}{c}^2 - m_A^2 c^2 } \text{folgt } E_{A'} = E_{A'}(\vartheta) ; p_{A'} = p_{A'}(\vartheta)  $$

- (ii) Die Relation $$ p^\mu_B p_\mu  = p^\mu_{B'} p_\mu $$ liefert $$ m_B c^2 (E_A + m_B c^2) = E_{B'} (E_A + m_B c^2) - c^2 p_A p_{A'} \cos \vartheta_B \\ 
\to \text{Mit} \dots \text{folgt } E_{B'} = E_{B'}{\vartheta_B} ; p_{B'} = p_{B'}(\vartheta_B) $$

- Spezialfall $$m_A = 0 $$ ( Comptonefffekt)  