---
published: true
---
# 5.0 Abstrhlphänomene: Lienard-Wichert-Potentiale

_Beispiele_ Vierervektor:

Sei $$ k$$ ein VV; so gilt: $$ k_mu j^\mu = 0 \to j $$ ein VV. $$ \partial_\mu j^\mu = 0 \to j $$ ein VV.

_Wiederholung_:

$$ I_1 = 2(\vec E^2 -\vec B^2), I_2 = \vec E \cdot \vec B $$ 

$$ \to \dfrac{ {\rm d} p^\mu}{ {\rm d} \tau } = \frac{q}{c} F^{\mu \nu} $$ (L-Kraft)

$$ \partial_\mu T^{\mu \nu} = -\frac{1}{c} F^{\nu \rho} j_\rho $$ 

---

## Abstrahlphänomene

---

__Frage__: 

$$ (j^\mu) = \begin{pmatrix} c \rho \\ \vec j \end{pmatrix} \stackrel{?}{\to} (A^\mu) = \begin{pmatrix} \phi \\ \vec A \end{pmatrix} \to \vec E , \ \vec B $$ 

---

Ziel: Analytische Lösung für $$ A^\mu, \vec E, \vec B $$ für beliebige Punktteilchen.

Erinnerung: Retardierte Potentiale (in L-Eichung) 


$$ \phi_{\rm ret} (\vec x,t) = \frac{1}{c} \int {\rm d}^3 x' {\rm d} t' \dfrac{ c \rho(\vec x',t') }{\mid \vec x - \vec x'\mid} \delta(t - t'_ {\rm ret}, $$ 

$$ \vec A_{\rm ret} (\vec x,t) = \frac{1}{c} \int {\rm d}^3 x' {\rm d} t' \dfrac{ \vec j(\vec x',t') }{\mid \vec x - \vec x'\mid } \delta(t - t'_ {\rm ret} ), $$ 

mit $$ t_{\rm ret} = t - \dfrac{\mid\vec x - \vec x'\mid}{c} $$ 

- Immer möglich $$t'$$-Intergration

$$ \phi_{\rm ret} (\vec x',t) = \dots $$

$$ \vec A_{\rm ret} (\vec x',t) = \dots $$  

- Spezialfall: Punktladung mit Bahn $$ \vec x_0(t) $$

$$ \rho(\vec x, t) = q \delta(\vec x - \vec x_0(t) ) $$

$$ \vec j(\vec x,t) = q  \dot{\vec x_0} \delta(\vec x - \vec x_0(t) ) $$


$$ \phi_{\rm ret} (\vec x,t) = \frac{q}{c} \int {\rm d} t' \dfrac{c}{\mid \vec x - \vec x_0(t') \mid} \delta(t - t' + \dfrac{\mid\vec x - \vec x'\mid}{c}, $$ 

$$ \vec A_{\rm ret} (\vec x,t) = \frac{q}{c} \int {\rm d} t' \dfrac{ \dot{\vec x}(t') }{\mid \vec x - \vec x_0(t')\mid } \delta(t - t' + \dfrac{\mid\vec x - \vec x'\mid}{c} ), $$ 

(i) Rezept: $$ \rho(\vec x',t') = q \delta(\vec x - \vec x_0(t') ) $$

Das heißt: ersetze $$ \vec x' \to \vec x_0 (t') $$

(ii) Rezept: Setze $$t' - t_{\rm ret} = t' - t + \dfrac{\mid\vec x - \vec x'\mid}{c} ) = t' - t + \dfrac{\mid\vec x - \vec x_0(t')\mid}{c} ) $$

(iii) Achtung Argument $$ \delta(\dots) $$ hängt doppelt von $$ t'$$ ab! 

_Bemerkung_: 

- $$ \delta(\alpha t) = \frac{1}{\mid\alpha\mid} \delta(t), \delta(g(t)) = \frac{1}{\mid g'(t')\mid} \delta(t) $$

$$ \delta(g(t) - h) = \{ \frac{\delta(t)}{g'(t)} \}_ {g(t) = h}  $$


Definition: Zu geg. $$ \vec x $$ und $$ \vec x_0(t) $$ sei $$ t_{\rm ret} $$ die implizite Lösung von $$ t_{\rm ret} = t - \dfrac{\mid \vec x - \vec x_0(t_{\rm ret})\mid}{c} $$

Satz: 'Lienard-Wiechert'

Für eine Punktladung mit $$ \vec x_0(\star)$$ gilt:

$$ \phi(\vec x,t) = \frac{q}{c} \dfrac{c^2}{R(t_{\rm ret} c - \vec R(t_{\rm ret} ) \vec x_0(t_{\rm ret})} $$

$$ \vec A(\vec x,t) = \frac{q}{c} \dfrac{\dot{\vec x}(t_{\rm ret})c }{R(t_{\rm ret} c - \vec R(t_{\rm ret} ) \dot{\vec x_0}(t_{\rm ret})} $$

$$ \vec R(t_{\rm ret} ) = \vec x - \vec x_0(t_{\rm ret}) $$ 

$$ R(t_{\rm ret} ) = \mid R(t_{\rm ret} )\mid $$

Nebenbemerkung:

$$ (\vec x,t)$$ liegt auf Vorwärtskegel von $$ (\vec x_0, t_{\rm ret}) $$ 

Das heißt: 

$$R^\mu  = \begin{pmatrix} R(t_{\rm ret}) \\ \vec R(t_{\rm ret}) \end{pmatrix} $$ 

und erfüllt $$ R_\mu R^\mu = 0 $$ ('lichartig')


---

## 5.2 Felder zum Lienard-Wiechert-Potential


---

Ziel: $$ \vec E = -\vec \nabla \phi - \partial_{ct} \vec A, \vec B = \vec \nabla \wedge \vec A$$ benötigt Kenntnis von $$ \partial_t t_{\rm ret} $$ und $$ \vec \nabla t_{\rm ret} $$ 

- Hilfsrechnung für $$ \partial_t t_{\rm ret}: \partial_{t_{\rm ret}} \vec R^2 = 2 \vec R \partial_{t_{\rm ret}} vec R = - 2 \vec R \cdot \dot{\vec x} \\ \partial_{t_{\rm ret}} \vec R^2 = 2 R \partial_{t_{\rm ret}} \vec R  $$

$$ \Rightarrow \partial_{t_{\rm ret}} \vec R = - \dfrac{\vec R \cdot \dot{\vec x_0}}{R} $$ 