---
published: true
---
# 4.1 Relativistische Formulierung der MG: Faraday & E-p-Erhaltung

---

Wiederholung: 

- $$ \partial_\mu F^{\mu \nu} = \frac{4\pi}{c} j^\nu$$ 

- $$ \partial_\mu \tilde{F}^{\mu \nu} = 0^\nu $$ falls magnetische Monopole nicht existieren (Monopolstrom $$ k^\nu = 0 $$ ) 

- $$ \tilde{F}^{\mu \nu} = \frac{1}{2} \epsilon^{\mu \nu \rho \sigma} F_{\rho \sigma} $$

- $$ F^{\mu \nu} = \partial^\mu A^\nu - \partial^\nu A^\mu $$ 


$$ \vec E $$ und $$ \vec B$$-Feld einer bewegten Ladung

- S: $$q$$ mit $$ \vec v = v \vec e_x $$

- S': $$q$$ mit $$ \vec v = 0 $$ ruhend: $$ \vec E'(\vec x',t') = q \frac{\vec x'}{\mid\vec  x\mid^3}, \vec B (\vec x', t') = \vec 0 $$ 

Lorenzeichung: $$ ( A'^\mu(x') ) = \begin{pmatrix} \phi(x',t') \\ \vec A(\vec x',t') \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} \frac{q}{ \mid \vec x \mid^3} \\ \vec 0 \end{pmatrix} $$ 

Trafo durch $$ ( \Lambda )^{-1} $$ 

$$ \to A^\mu (x') = \begin{pmatrix} \gamma \frac{q}{\mid \vec x'\mid} \\ \beta \gamma \frac{q}{\mid \vec x'\mid} \\ 0 \\ 0  \end{pmatrix} $$

Koordinatenzusammenhang: 

$$ \begin{pmatrix} ct' \\ x' \\ y' \\ z' \end{pmatrix}  = (\Lambda)^-1 \begin{pmatrix} ct \\ x \\y \\z \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} \gamma (ct - \beta x) \\ \gamma(x - v t) \\ y \\ z \end{pmatrix} $$

$$\to \phi(x,t) = \dfrac{\gamma q}{\sqrt{\gamma^2((x - v t^2) + y^2 +z^2)}} $$

$$ \to \vec A(\vec x,t) = \beta \phi(\vec x,t) \vec e_x $$ 

$$ \Rightarrow \vec E(\vec x,t) = -\nabla \phi - \partial_{ct} \vec A  = \frac{\gamma q}{(( \gamma^2((x - v t^2) + y^2 +z^2))^{\frac{3}{2}} } \begin{pmatrix} x - v t \\ y \\ z \end{pmatrix}$$

$$ \Rightarrow \vec B (\vec x , t) = \vec \nabla \wedge \vec A(\vec x,t} = \frac{\beta \gamma q }{[ \dots ]^{\frac{3}{2}} \begin{pmatrix} 0 \\ z \\ -y \end{pmatrix} $$ 

- Verallgemeinertes Induktionsgesetz

Faraday IG: 
$$ \int_{C = \partial S} \rm{d}\vec l \cdot \vec E(\vec x,t} = - \int_{S} \rm{d} \vec \sigma} \partial_{ct} \vec B(\vec x,t) $$ 

Verallgemeinertes IG: 
$$ \int_{C' = \partial S'} \rm{d}\vec l' \vec E'(\vec x',t') = \frac{-1}{c} \frac{\rm d}{\rm{d}t} \int_{S(t)} \rm{d}\vec sigma'} \cdot \vec B'(\vec x',t') $$ 