---
published: true
---
---

## Wiederholung:

---

### Bildladungsmethode:

$$\dfrac{1}{\mid \vec x - \vec x'\mid} $$ 
$$=  {\rm (I)} \frac{1}{r} \sum_{l=0}^\infty (\frac{r'}{r})^l P_l(\cos \alpha) \text{ für } (r' < r) $$
$${\rm (II)} \frac{1}{r'} \sum_{l=0}^\infty (\frac{r}{r'})^l P_l(\cos \alpha) \text{ für } (r < r')$$ 
$$ \Rightarrow \dfrac{1}{r_{>}} \sum_{l=0}^\infty (\dfrac{r_{<}}{r_{>}})^l P_l(\cos \alpha)\\ -\Delta \phi = 4 \pi \delta(\vec x - \vec x')q $$

---

# 7.0 Elektromagnetische Felder in Materie:Makroskopische Mittel und MG

---
MG(I - IV) in $$ \vec E,\vec B,\rho,\vec j$$ gültig, aber unpraktisch.

1. $$10^{23}$$ Freihietsgrade.
2. Variation auf Skala $$10^5$$ Å = $$ 10^{-5}$$ m
$$\to$$ makroskopische MG gültig
$$\to$$ Ziel: Makroskopische MG in ortsgemittelten Größen $$\langle \vec E\rangle ,\langle \vec B \rangle , \langle \rho \rangle, \langle \vec j \rangle (\star) $$

$$ \to$$ makrosopische MG in ($$\star$$)

---
## 7.1. Makrosopische Mittel

Makromittel $$ \langle f \rangle $$ mit Glätter $$ g $$. $$\langle f(\vec x,t) \rangle = \langle f * g \rangle (\vec x,t) = \int f(\vec x,t) g(\vec x - \vec x') {\rm d}^3 x' $$

1. g um $$ \vec 0 $$ konzentriert
2. g normiert: $$ \int g(\vec x'') {\rm d}^3 x'' = 1 $$
3. $$ l = 1000$$ Å = $$ 10^{-7} $$ m

- Makromittel vertauscht mit $$ \partial_t $$ und $$ \vec \nabla $$ 

Für $$ \partial_t $$:

$$ \partial_t \langle f(\vec x,t) \rangle \\ = \int \partial_t f(\vec x',t) g(\vec x - \vec x') {\rm d}^3 x' \\ = \langle \partial_t f(\vec x,t) \rangle $$

Für $$ \vec \nabla $$:

$$ \partial_x \langle f(\vec x,t) \rangle \\ = \int  f(\vec x',t) \partial_x g(\vec x - \vec x') {\rm d}^3 x' \\ - \int f(\vec x,t) \partial_x' g(\vec x -\vec x') {\rm d}^3 x' \\ \stackrel{\rm PI}{=} \int \partial_x' f(\vec x,t) g(\vec x - \vec x') {\rm d}^3 x' \\ = \langle \partial_x f(\vec x,t) \rangle $$

---

## 7.2. Makroskopsiche MG 

- Homogene MG: Makromittel:

$$ \vec \nabla \wedge \langle \vec E \rangle + \partial_{ct} \langle \vec B \rangle = \vec 0 {\rm (II')} $$

$$ \vec \nabla \langle \vec B(\vec x,t) = 0 {\rm (III')}$$

- Inhomogene MG: Unterscheidung zwischen (geb.(g)/frei(f)) nötig:

$$\rho(\vec x,t) = \rho_g (\vec x,t) + \rho_f (\vec x,t) \\ \rho_g(\vec x) = \sum_i \rho^{(i)} (\vec x - \vec x^{(i)},t); \vec j = \vec j_g + \vec j_f \\ \vec j_g = \sum_i \vec j^{(i)} (\vec x -\vec x^{(i)},t )$$ 

- Separate Kontinuitätsgleichung

$$ \partial_t \rho_g(\vec x,t) + \vec \nabla \vec j_g (\vec x,t) = 0$$

$$\partial_t \rho_f(\vec x,t) + \vec \nabla \vec j_f (\vec x,t) = 0$$

Entwickle Glätter bis linearen Term.

$$g(\vec x -\vec x') = g(\vec x) + \vec x' \vec \nabla' g(\vec x - \vec x')\mid_{\vec x' \to 0} = g(\vec x) - \vec x' \vec \nabla g(\vec x) {\rm ( 1) }$$

Makromittel von $$ \rho_g $$ 

$$ \require{cancel} \langle \rho_g(\vec x,t) \rangle \\ = \sum_i \int {\rm d}^3 x' \rho^{(i)} (\vec x' - \vec x^{(i)} ) g(\vec x - \vec x') \\ = \sum_i \int {\rm d}^3 x'' \rho^{(i)} (\vec x'') g(\vec x - \vec x^{(i)} - \vec x'') \\  \stackrel{\rm (1)}{=} \sum_i \cancelto{\rm hier \to 0}{g(\vec x - \vec x^{(i)} \int {\rm d}^3 x'' \rho^{(i)}(\vec x'') } - \sum_i (\vec \nabla g)(\vec x -\vec x^{(i)} \int {\rm d}^3 x'' \rho^{(i)} (\vec x'')$$

$$ \Rightarrow \langle \rho_g (\vec x,t) \rangle = - \sum_i \vec p^{(i)} \vec \nabla g(\vec x -\vec x^{(i)}) = -\vec \nabla \int {\rm d}^3 x'' \sum_i \vec p^{(i)} \delta(\vec x' - \vec x^{(i)}) g(\vec x - \vec x') = - \vec \nabla \langle \vec P(\vec x,t) \rangle $$

Mittlere Polarisierung der insgesamt elektr. neutralen geb. Ladungsverteilungen

$$ \langle \vec P(\vec x,t) \rangle = \langle \sum_i \vec p^{(i)} \delta(\vec x -\vec x^{(i)}) \rangle = \dfrac{\rm mittleres \ Dipolmoment}{\rm Volumen} $$

$$\Rightarrow \vec \nabla \langle \vec E (\vec x,t)\rangle = 4 \pi \langle \rho_{\rm mit} \\ = 4 \pi \langle \rho_f (\vec x,t)\rangle + 4\pi \langle \rho_g(\vec x,t) \rangle \\ = 4 \pi \langle \rho_f (\vec x,t) \rangle - 4 \pi \vec \nabla \langle \vec P(\vec x,t) \rangle  $$

Makromittel von $$ \vec j_g $$:

$$ \langle \vec j_g (\vec x,t) \rangle  = \sum_i g(\vec x - \vec x^{(i)} ) \int {\rm d}^3 x'' \vec j^{(i)} (\vec x'') - \sum_i \int {\rm d}^3 x'' \vec j(\vec x'') \cdot g(\vec x - \vec x^{(i)},  $$

Term 1 mit $$ \vec j^{(i)} = (\vec j^{(i)} \vec \nabla'' ) \vec x'' $$

$$ \to \sum_i g(\vec x - \vec x^{(i)} ) \int {\rm d}^3 \vec j^{(i)} (\vec x'') = \sum_i g(\vec x - \vec x^{(i)} \int {\rm d}^3 x''( \vec j^{(i)} \vec \nabla'') \vec x'' \\ \stackrel{\rm (PI)}{=} - \sum_i g(\vec x - \vec x^{(i)} \int {\rm d}^3 x'' \vec x'' \partial_t \rho^{(i)} = \partial_t \langle \vec P(\vec x,t) \rangle $$

Term 2_ 

$$- \sum_i \int {\rm d}^3 \vec j^{(i)} (\vec x'') (\vec x'' \vec \nabla ) g(\vec x - \vec x^{(i)}) = \dots = - c \sum_i \vec \mu^{(i)} \wedge \vec \nabla g(\vec x - \vec x^{(i)} )$$

mit $$ \mu^{(i)} = \int {\rm d}^3 x'' \vec x'' \wedge \vec j^{(i)} (\vec x'')$$ magn. Dipolmoment der geb. Stromdichte $$ \vec j^{(i)} $$ zusammen.