---
published: true
---
# 5.6 Abstrahlphänomene: Dipolstrahlung


Seien $$ \rho(\vec x,t), \vec j(\vec x,t) $$ mit kompaktem Träger, d.h. $$ \rho(\vec x,\star) = 0 \\ 
\vec j(\vec x,\star) = 0, \\
\forall \ \mid\vec x\mid > R_0 \ \forall t $$

- Betrachte oszillierende Verteilung:

$$\rho(\vec x,t) = \rho(\vec x) e^{-i\omega t} , \vec j(\vec x,t) = \vec j(\vec x) e^{-i\omega t} \to $$ Physikalische Größe durch $$\mathcal{Re}(\dots) $$

$$ \vec A_{\rm ret}(\vec x,t) = \frac{1}{c} \int {\rm d}^3 x' \dfrac{ \vec j(\vec x,t_{\rm ret} ) }{\mid \vec x - \vec x'\mid} $$ $$ =  \frac{1}{c} \int {\rm d}^3 x' \dfrac{\vec j(\vec x) }{\mid \vec x - \vec x' \mid} e^{-i\omega t_{\rm ret} } $$
$$ = \frac{1}{c} \int {\rm d}^3 x' \dfrac{\vec j(\vec x') e^{-ik \mid \vec x - \vec x'\mid} }{\mid \vec x - \vec x'\mid} e^{-i \omega t} \\ = \vec A_{\rm ret}(\vec x) e^{i \omega t} $$

$$ \Rightarrow \vec B  \text{ und } \vec E$$ 

Außenbereich durch $$\vec B = \nabla \wedge \vec A $$ und (IV) @ $$ \vec j = 0 $$ d.h $$ \vec \nabla \wedge \vec B - \partial_{ct} \vec E = 0 $$

$$ \Rightarrow \vec B(\vec x,t) = \vec B(\vec x) e^{-i\omega t} $$ 

(Erinnerung $$ \vec B = \vec \nabla \wedge \vec A(\vec x) $$ )

$$ \Rightarrow \vec E(\vec x,t) = \vec E(\vec x) e^{-i\omega t} $$

(Aus (IV)  $$ \vec E(\vec x) = \frac{i}{k} (\vec \nabla \wedge \vec B ) (\vec x) $$

-
_Bemerkung:_ 
$$ -i \frac{\omega}{c} e^{i \omega t} = \partial_{ct} \vec E (\vec x,t) = (\vec \nabla \wedge \vec B ) (\vec x) e^{-i\omega t} $$

-

Nebenbedingung: $$ k = \frac{\omega}{c} \leftrightarrow  \lambda = \frac{2\pi}{k} = \frac{2 \pi c}{\omega}$$

- Langwellen/Dipolnäherung

Sei $$ R_0 << \mid \vec x\mid, \lambda;$$ dann gilt $$ \mid \vec x'\mid << \mid\vec x\mid $$ und $$ \mid \vec x - \vec x'\mid = \mid \vec x\mid (1 - \dfrac{2 \vec x \vec x'}{x^2} +   \dfrac{\mid \vec x'\mid}{\mid \vec x\mid^2}) \\ \stackrel{* }{=} \mid \vec x \mid (1 - \dfrac{2 \vec x \vec x' }{x^2}  = \mid \vec x \mid ( 1 - \dfrac{\vec x \vec x' }{x^2}) \approx \mid \vec x\mid ( 1 + \dfrac{\vec x \vec x'}{\mid \vec x \mid })^{-1} \\ $$

Durch Multiplikation mit der Exponentialreihe erhält man:

$$ \dfrac{ e^{ i k\mid \vec x - \vex '\mid } }{\mid \vec x - \vec x' } \approx $$ 
