---
published: true
---
---
# 8.5 Ebene Wellen in leitenden Medien
---

Verknüpfung: $$ \vec j = \sigma \vec E $$, $$ \sigma \to $$ Leitfähigkeit

$$ \boxed{ \epsilon \vec \nabla \vec E = 0, \vec \nabla \wedge \vec E + \mu \partial_{ct} \vec H = \vec 0 \\ \mu \vec \nabla \vec H = 0, \vec \nabla \wedge \vec H - \epsilon \partial_{ct} \vec E = \dfrac{4\pi}{c} \sigma \vec E  } $$

$$\vec \nabla \wedge {\rm II} \to  \vec \nabla \wedge (\vec \nabla \wedge \vec E) + \mu  \partial_{ct} \vec \nabla \wedge \vec H = 0 \\ \to \vec \nabla ( \vec \nabla \vec E) - \Delta \vec E + \mu \epsilon \vec E + \dfrac{4\pi}{c} \vec E = 0 $$

$$\boxed{ (-\Delta + \epsilon \mu \partial^2_{ct} ) \vec E + \dfrac{4\pi}{c} \sigma \mu \partial_{ct} \vec E = 0 } [ {\rm Telegraphengleichung}] $$ 

Analog mit $$ \vec H $$ 

Ansatz: $$ \vec E(\vec x,t) = \vec E_0 e^{i(\vec k \vec x -\omega t)} \\ \vec H(\vec x,t) = \vec H_0 e^{i(\vec k \vec x -\omega t)} $$

Resultat:  $$ \vec k^2 = \dfrac{\omega^2}{c^2} (\epsilon \mu + i\dfrac{4\pi \sigma \mu}{\omega} ) $$

$$ \Rightarrow \vec k =  \vec k_{\rm Re.} + i \vec k_{\rm Im.} $$ im Eponentialansatz ergibt:

Dämpfungsfaktor: $$ e^{-\vec k_{\rm Im.} } $$

Phasenfaktor: $$ e^{i[\vec k_{\rm Re.} \vec x - \omega t] } $$

---

## 8.6 Hohlleiter und Resonatoren

---

Außen Metall, $$ N \to \infty $$ 

innen Dielektrikum: $$ \epsilon \mu $$

Enden offen $$ \to $$ Hohlleiter

Enden geschlossen $$ \to $$ Resonator

Die Ausbreitung der em. Welle sei im Folgenden in $$ \vec e_z $$-Richtung

$$ \vec E(\vec r,t) = \vec E(x,y) e^{i(kz - \omega t)} $$

analog mit $$ \vec B(\vec r,t) $$

Zerlegung in parallelen und senkrechten Anteil

Bem. :

FT in z,t; Nicht x,y

d.h. : $$ \vec V(x,y,z,t) = V(x,y) e^{i[kz - \omega t]} \\ \to \partial_z \to ik \\ \partial_t -i\omega$$

MG: 
$$ \vec \nabla \wedge \vec E - i \frac{\omega}{c} \vec B = 0 \\ \vec \nabla \wedge \vec B + i \epsilon \mu \frac{\omega}{c} \vec E = 0 \\ \Rightarrow (-\Delta^{(3)} + \epsilon \mu \partial^2_{ct} ) E_3 = 0 \\ \stackrel{FT}{\Rightarrow} (-\Delta^{(2)} + k^2 - \epsilon \mu  \frac{\omega^2}{c^2} ) E_3 = 0$$

Analog für $$ B_3$$ 

MG für Komponenten 1 und 2 ergibt sich durch folgendes Gleichungssystem:

$$ ik E_2 + i \frac{\omega}{c} B_1 = \partial_2 E_3 \\ ik E_1 - i \frac{\omega}{c} B_2 = \partial_1 E_3 \\ ik B_2 - i \frac{\omega}{c} E_1 = \partial_2 B_3 \\ ik B_1 - i \frac{\omega}{c} E_2 = \partial_1 B_3  $$

Das Gleichungssystem ist nur lösbar, die Determinante $$ \epsilon \mu \frac{\omega^2}{c^2} - k^2 =  \gamma^2 \neq 0 $$ erfüllt.

$$ E_3 $$ ist Eigenvektor zu $$ -\Delta^{(2)} $$ zum Eigenwert $$\gamma^2 $$


$$ B_3 $$ ist Eigenvektor zu $$ -\Delta^{(2)} $$ zum Eigenwert $$\gamma^2 $$

Fertige Lösung $$ E_3, B_3 $$ ergibt $$E_1,E_2, B_1,B_2 $$

- Randbedingungen

$$ \vec n \wedge \vec E = 0, \vec n \vec B = 0 \Leftrightarrow E_3\mid_{x \in \partial V}  = 0, \vec n^{(2)} \vec \nabla^{(2)} B_3 \mid_{x \in \partial V} = 0$$

$$(- \Delta^{(2)} - \gamma^2 ) \begin{Bmatrix}E_3 \\ B_3 \end{Bmatrix} = 0$$

Aber: 

$$ \begin{Bmatrix}E_3 \\ B_3 \end{Bmatrix} \text{ mit } \begin{Bmatrix}\text{ D-RB} \\ \text{ D-RB}  \end{Bmatrix} $$

- TM-Fall 

Löse D-Problem für $$ E_3 $$, Setze $$ B_3 = 0 \to $$ 'TM', mit $$E_3 \to \lambda^D (-\Delta) $$

- TE-Fall

Löse N-Problem für $$ B_3 \to \lambda^N (-\Delta) $$ Setze $$ E_3 = 0  \to $$ 'TE'

- TEM-Fall

$$E_3 = B_3 = 0$$

Fallunterscheidung:

1. $$ E_1 = E_2 = B_1 = B_2 = 0 $$ falls Querschnittsfläche des Hohlkörpers einfach zusammenhängend

2. nicht triviale Läsung möglich falls Querschnittsfläche nicht einfach zusammenhängend

- Beispiel: kreisförmiger Resonator


$$ \nabla_{\perp} = \vec e_1 \partial_1 + \vec e_2 \partial_2 $$

(i) Ansatz für TM-Welle

$$ B_3(x,y) = 0$$ 

$$ E_3(x,y) = \psi(x,y) \cos(\frac{\pi l z}{L}), \, l \in \mathbb{N}$$

allgemeine Beziehung:
$$ \vec E_\perp =  - \frac{l\pi}{L\gamma^2} \sin(\frac{l\pi z}{L}) \vec \nabla_\perp \psi $$

$$ \vec B_\perp =  i \frac{\epsilon \mu}{\gamma^2} \frac{\omega}{c} \cos(\frac{\pi l z}{L}) \vec e_3 \wedge \vec \nabla \psi$$

(ii) Ansatz für TE-Welle

$$ E_3 = 0, B_3 =  \psi(x,y) \sin(\frac{l\pi z}{L} ), \, l \in \mathbb{N}$$

Allgemeine Beziehung:

$$ \vec E_\perp = -i \frac{\epsilon \mu }{\gamma^2} \frac{\omega}{c} \sin(\frac{l\pi z}{L}) \vec e_3 \wedge \vec \nabla_\perp \psi \text{ Dirichlet }$$

$$ \vec B_\perp =  \frac{l\pi}{L\gamma^2} \cos (\frac{l \pi z}{L} ) \vec \nabla_\perp \psi \text{ von Neumann }$$

(iii) 

Lösung des Eigenvektor-Eigenwert-Problems

$$ (\partial_1^2 + \partial_2^2 + \cancelto{r^2}{\partial_3^2} ) \psi = 0$$


$$ \Leftrightarrow \partial^2_r + \frac{1}{r} \partial_r + \frac{1}{r^2} \partial^2_\phi + \gamma^2 ) \psi = 0 $$

Ansatz: $$ \psi(r,\phi) = J(r) e^{im\phi} , \, m \in Z $$

$$ \to \partial^2_r J + \frac{1}{r} \partial_r J + (\gamma^2 - \frac{m^2}{r^2} ) J = 0$$

Subst $$ x = \gamma r $$

$$ \to \partial_x^2 J + \frac{1}{x} \partial_x J + (1 - \frac{m^2}{r^2} ) J = 0$$

$$ \to J_m (x) = (\frac{x}{2})^m \sum_{k=0}^{\infty} \dfrac{(-1)^k}{k! (k+m)!} (\frac{x}{2})^{2k}$$

(iv) TM-Lösung

$$ E_3 = J_m(\gamma r) e^{im\phi} \cos (\frac{l\pi z}{L}), B_3 = 0 $$

RB $$ E_3\mid_{x^2 + y^2 = R^2} = 0 $$